<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-11-01T17:17:52+03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">موقع ملهم</title><subtitle>شغف المعرفة</subtitle><entry><title type="html">نصيحة أمان لحماية الحواسيب المحمولة من السرقة</title><link href="http://localhost:4000/laptop-safety-from-theft/" rel="alternate" type="text/html" title="نصيحة أمان لحماية الحواسيب المحمولة من السرقة" /><published>2019-10-31T00:00:00+03:00</published><updated>2019-10-31T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/laptop-safety-from-theft</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/laptop-safety-from-theft/">&lt;p&gt;هل فقدت حاسوبك المحمول من قبل بسبب السرقة في الأماكن العامة؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إليك نصيحة سريعة لحماية الحاسب المحمول من السرقة في الأماكن العامة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحوي الكثير من الحواسيب المحمولة منفذ شبيه بـ mini-USB كما هو مبين في الصورة أعلاه، هل تساءلت من قبل عن سبب وجود هذا المنفذ؟&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا المنفذ والذي يُدعى بـ “Kensington Security Slot” هو عبارة عن نظام مضاد للسرقة يسمح لنا بتوصيل الكمبيوتر المحمول الخاص بنا بأي جسم ثابت باستخدام ملحقات معينة مثل قفل Kensington.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/laptop-safety1.jpg&quot; alt=&quot;Kensington lock&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تحتوي هذه الأقفال على قطعة أسطوانية متصلة بكابل معدني طويل. ترتبط تلك القطعة الأسطوانية بالمنفذ باستخدام رقم سري ويمكن توصيل الطرف الآخر من الكبل بأي كائن غير ثابت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/laptop-safety2.jpeg&quot; alt=&quot;laptop safety via Kensington lock&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لن يكون السارق قادرًا على قطع الكابل المعدني أو محاولة كسر القفل لأنه سيضر بالكمبيوتر المحمول ولن يتمكن من إعادة بيعه حينئذِ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لذلك ، في المرة القادمة أثناء الذهاب إلى أي مكان عام ، يمكنك ترك الكمبيوتر المحمول خلفك بحرية دون الخوف من فقدانه.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">هل فقدت حاسوبك المحمول من قبل بسبب السرقة في الأماكن العامة؟ إليك نصيحة سريعة لحماية الحاسب المحمول من السرقة في الأماكن العامة: تحوي الكثير من الحواسيب المحمولة منفذ شبيه بـ mini-USB كما هو مبين في الصورة أعلاه، هل تساءلت من قبل عن سبب وجود هذا المنفذ؟ هذا المنفذ والذي يُدعى بـ “Kensington Security Slot” هو عبارة عن نظام مضاد للسرقة يسمح لنا بتوصيل الكمبيوتر المحمول الخاص بنا بأي جسم ثابت باستخدام ملحقات معينة مثل قفل Kensington. تحتوي هذه الأقفال على قطعة أسطوانية متصلة بكابل معدني طويل. ترتبط تلك القطعة الأسطوانية بالمنفذ باستخدام رقم سري ويمكن توصيل الطرف الآخر من الكبل بأي كائن غير ثابت. لن يكون السارق قادرًا على قطع الكابل المعدني أو محاولة كسر القفل لأنه سيضر بالكمبيوتر المحمول ولن يتمكن من إعادة بيعه حينئذِ. لذلك ، في المرة القادمة أثناء الذهاب إلى أي مكان عام ، يمكنك ترك الكمبيوتر المحمول خلفك بحرية دون الخوف من فقدانه.</summary></entry><entry><title type="html">استضافة موقعك على صفحات جِتهَب</title><link href="http://localhost:4000/github-pages/" rel="alternate" type="text/html" title="استضافة موقعك على صفحات جِتهَب" /><published>2019-10-29T00:00:00+03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/github-pages</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/github-pages/">&lt;p&gt;أحد خدمات موقع Github هي صفحات جتهب (Github pages) والتي تسمح لك باستضافة موقعك على جِتهَب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قم بتوفير 50 ساعة تعلم بقراءتك لهذا الشرح وتطبيقك المباشر له.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أضع هذا الشرح لكي تتمكن من إنشاء موقعك وجعله جاهزاً للعمل في غضون خمس دقائق (في حال تريد التطبيق مباشرة) أو نصف ساعة (في حال رغبت بفهم ما يجري). إذاً سأقسم الشرح لقسمين على هذا الأساس.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بالنسبة للانتقال لـ Github، أي أنه لديك موقع بالفعل وتريد نقله، فيجب أن تسلك نفس المسار، إنشاء موقع أولاً ثم تصدير محتوى موقعك له. ولكن؟ هل أنت حقاً تريد استضافة موقعك على Github؟&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;هل-حقاً-أريد-جِتهَب&quot;&gt;هل حقاً أريد جِتهَب؟&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;لكي تجيب على هذا السؤال، سأقول لك ما يمكن وما لا يمكن لجتهب أن يفعله.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جِتهب يسمح لك بإنشاء موقع بسيط، يتم التركيز فيه على المحتوى (على النص)، ولا يوجد به أي برمجة (فقط جافاسكريبت)، إذاً لا يمكن أن تُنشئ منتدى باستخدام صفحات جِتهَب ولا أي شكل من أشكال تفاعل المستخدمين عبر موقعك، بما في ذلك التعليقات (فهنا نستخدم خدمات خارجية لإتاحة المستخدمين للتعليق). برمجياً يمكنك استخدام اللغات التنسيقية فقط (HTML و CSS) ولغة البرمجة جافاسكريبت ولكن ليس لغات برمجية مثل PHP. كذلك لا يوجد هنا قواعد بيانات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انظر إلى هذا الموقع .. واعلم أن هذا كل ما يمكن أن يقدمه جتهب (مع اختلاف في السمات العامة - أي في الإظهارات اوالتنسيق وطريقة العرض أما الإمكانيات فلن تزيد..)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;إذاً لماذا أستخدم جتهب لاستضافة موقعي؟&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أعتقد أن البساطة والأناقة هي شعار من يريد استضافة موقعه على جتهب. لا للتعقيد ولقواعد البيانات ولغات البرمجة المتقدمة.. فلنجعل الأمور بسيطة، فلنركز على النص (المحتوى) ونعرضه بأفضل شكل ممكن .. تنسيقات جميلة وجذابة هنا لعرض النص - الأكواد - الاقتباسات - القوائم - الجداول - العناوين ومحتوى الصفحة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولقد قلت بأنه لا يوجد برمجة، ولكن يوجد jekyll والتي تعمل خلف الكواليس.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;أولاً-إنشاء-موقعك-في-خمس-دقائق&quot;&gt;أولاً: إنشاء موقعك في خمس دقائق&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;أولا يجب العلم أن المقصود هنا أن الموقع سيكون متاح على الإنترنت في غضون حوالي خمس دقائق، على افتراض أن الموقع جاهز (ملفات الموقع) ولكن لتخصيص الموقع وتدوين مشاركات به فهذا أمر آخر ستكلم عنه هنا بإيجاز.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قم باختيار قالب جاهز لموقعك من &lt;a href=&quot;https://jekyllthemes.io/free&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt; أو &lt;a href=&quot;http://jekyllthemes.org/themes/jekyll-theme-prologue/&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt; أو من أي موقع يحوي “free jekyll themes”.
ثم قم بتحميل القالب الذي اخترته لجهازك وذلك بالذهاب لرابطه في جتهب والضغط على الزر الأخضر clone or Download ثم Download ZIP كما في الصورة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/github-rep-download.png&quot; alt=&quot;github-rep-download&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد ذلك عليك إنشاء حزمة على جتهب (Github) ورفع ملفات القالب بعد التعديل عليه لتلك الحزمة على الإنترنت. للقيام بذلك اتبع التالي:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;إنشاء-موقعك-في-جتهب&quot;&gt;إنشاء موقعك في جتهب&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;إن لم يكن لديك حساب على موقع Github فقم بإنشائه من &lt;a href=&quot;https://github.com/join&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt; 
أثناء إنشاء الحساب احرص أن يكون اسم المستخدم جيدًا ﻷن رابط الموقع (إن لم يكن لديك دومين/اسم موقع خاص) سيكون نفس اسم المستخدم. 
ثم سيُطلب اختيار نوع الحساب اختره مجاني Free.
بعد إتمام إنشاء الحساب قم بإنشاء حزمة جديدة من &lt;a href=&quot;https://github.com/new&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt; وفقًا للبيانات التالية:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repository name: username.github.io&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع استبدال username باسم المستخدم الخاص بك. ثم اضغط على create repository&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الآن قم بالذهاب للحزمة التي تم إنشاؤها (سيذهب لها تلقائيا بعد إنشاؤها مباشرة) ستجد على اليمين زر upload files قم بالضغط عليه. ثم من على جهازك اذهب للمجلد الذي يحوي ملف القالب الذي قمت بتحميله وقم بفك الضغط عنه وارفع ملفات المجلد الناتج إلى الحزمة وذلك بسحبهم وإفلاتهم في المتصفح أو بالنقر في المتصفح لتحديد مكانهم.
اكتب رسالة توضح ما فعلته في حقل Commit changes مثلا “My first commit” أو أي شيئ تريده، أبقِ على خيار Commit directly to the master branch. ثم اضغط على Commit changes لإتمام رفع الملفات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/commit-gh-changes.png&quot; alt=&quot;commit-github-changes&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد رفع الملفات بنجاح سيكون موقعك بعد حوالي خمس دقائق جاهزًا على الرابط username.github.io طبعًا بعد تغيير username لاسم المستخدم الخاص بك، اي سيكون الرابط نفس اسم الحزمة التي أنشأتها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولكنه سيكون تماما كما القالب الذي حملته وبنفس المحتوى، كيف يمكنك تغيير المحتوى وتخصيص العرض ليناسب موقعك كما ترغب؟&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;تخصيص-الموقع&quot;&gt;تخصيص الموقع&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;هنا يتوجب عليك فهم بعض الأساسيات في Jekyll حتى تغير وتضيف محتوى لموقعك، سأشرح ذلك هنا باختصار شديد يمكنك من عمل ماتريد بأسرع وقت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يحتوي قالب jekyll (موقعك) على المجلدات التالية:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;/_layouts&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;/_includes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;/_posts&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;/_site&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;index.html&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;بالإضافة لمجلدات وملفات أخرى.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتغيير الصفحة الرئيسية لموقعك وطريقة العرض فيتوجب عليك معرفة بدائية في لغات HTML و CSS، لفهم الموقع ستبدأ من الصفحة الرئيسية index.html وتجد إلى أين تشير وتتبع ذلك. مع ملاحظة أنه عند وجود مثلا عبارة&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    include head.html 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;أي تبدأ بـ include ضمن أقواس كبيرة فيعني أن الملف موجود في مجلد _includes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لتعديل وإضافة مشاركات للموقع (مقالات كالصفحة التي تقرؤها هذه) فيتوجب عليك إنشاء ملف لكل مشاركة في المجلد _posts وسيكون اسم الملف على الشكل التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    2019-10-24-the-name-of-file.md
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;أي تبدأ بالتاريخ سنة-شهر-يوم-اسم-الملف.md وهكذا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سيحوي بداية كل ملف على الأسطر التالية وهي خاصة بلغة jekyll&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    ---
    layout: post
    date: 2019-10-29
    title: عنوان الصفحة
    description: وصف خاص للمشاركة والذي سيظهر في محركات البحث
    ---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;كما رأيت في بداية كل مشاركة هناك متغيرات للمشاركة يجب تعريفها مثل التاريخ والعنوان والوصف، بالنسبة للـ  layout فهي هنا post أي أننا نستخدم ملف post.html الموجود في مجلد _layouts&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لمثال كامل عن موقع جاهز للاطلاع على كيفية بناؤه يمكنك مشاهدة حزمة هذا الموقع على جتهب &lt;a href=&quot;https://github.com/Mulham/mulham.github.io&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طبعا يمكن أيضا إنشاء موقع لشركة مثلا يحوي صفحة رئيسية تعريفية بالشركة وصفحات مثل رؤيتنا وما إلى ذلك. لمثال على ذلك يمكن الاطلاع على حزمة الموقع التالي من &lt;a href=&quot;https://github.com/rawajitqan/rawajitqan.github.io&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مع ملاحظة أنه إذا أردت تضمين نموذج اتصل بنا مثلا، وﻷن جتهب كما قلنا لايدعم لغات البرمجة مثل php فستضطر لاستخدام خدمات خارجية وتضمين الكود المعطى من قبلهم في موقعك.. مثلا لإنشاء نماذج تواصل فهناك موقع مجاني (ضمن خيارات محدودة) يتيح لك ذلك مثل موقع jotform وغيره الكثير.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا احتجت ﻷي مساعدة في عمل موقعك أو تخصيصه فيمكنك مراسلتي للعمل على بناؤه سويةً!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن هل تريد ربط موقعك بدومين خاص ( هل لديك اسم موقع .com أو غيره خاص بك تريد عرض موقعك المستضاف في صفحات جتهب من خلاله؟). يمكنك ذلك عبر اتباع التعليمات الموجودة في المقال القادم (جاري التحرير)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ﻷي سؤال أو استفسار لا تتردد في طرحه في التعليقات أدناه.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">أحد خدمات موقع Github هي صفحات جتهب (Github pages) والتي تسمح لك باستضافة موقعك على جِتهَب. قم بتوفير 50 ساعة تعلم بقراءتك لهذا الشرح وتطبيقك المباشر له. أضع هذا الشرح لكي تتمكن من إنشاء موقعك وجعله جاهزاً للعمل في غضون خمس دقائق (في حال تريد التطبيق مباشرة) أو نصف ساعة (في حال رغبت بفهم ما يجري). إذاً سأقسم الشرح لقسمين على هذا الأساس. بالنسبة للانتقال لـ Github، أي أنه لديك موقع بالفعل وتريد نقله، فيجب أن تسلك نفس المسار، إنشاء موقع أولاً ثم تصدير محتوى موقعك له. ولكن؟ هل أنت حقاً تريد استضافة موقعك على Github؟ هل حقاً أريد جِتهَب؟ لكي تجيب على هذا السؤال، سأقول لك ما يمكن وما لا يمكن لجتهب أن يفعله. جِتهب يسمح لك بإنشاء موقع بسيط، يتم التركيز فيه على المحتوى (على النص)، ولا يوجد به أي برمجة (فقط جافاسكريبت)، إذاً لا يمكن أن تُنشئ منتدى باستخدام صفحات جِتهَب ولا أي شكل من أشكال تفاعل المستخدمين عبر موقعك، بما في ذلك التعليقات (فهنا نستخدم خدمات خارجية لإتاحة المستخدمين للتعليق). برمجياً يمكنك استخدام اللغات التنسيقية فقط (HTML و CSS) ولغة البرمجة جافاسكريبت ولكن ليس لغات برمجية مثل PHP. كذلك لا يوجد هنا قواعد بيانات. انظر إلى هذا الموقع .. واعلم أن هذا كل ما يمكن أن يقدمه جتهب (مع اختلاف في السمات العامة - أي في الإظهارات اوالتنسيق وطريقة العرض أما الإمكانيات فلن تزيد..) إذاً لماذا أستخدم جتهب لاستضافة موقعي؟ أعتقد أن البساطة والأناقة هي شعار من يريد استضافة موقعه على جتهب. لا للتعقيد ولقواعد البيانات ولغات البرمجة المتقدمة.. فلنجعل الأمور بسيطة، فلنركز على النص (المحتوى) ونعرضه بأفضل شكل ممكن .. تنسيقات جميلة وجذابة هنا لعرض النص - الأكواد - الاقتباسات - القوائم - الجداول - العناوين ومحتوى الصفحة. ولقد قلت بأنه لا يوجد برمجة، ولكن يوجد jekyll والتي تعمل خلف الكواليس. أولاً: إنشاء موقعك في خمس دقائق أولا يجب العلم أن المقصود هنا أن الموقع سيكون متاح على الإنترنت في غضون حوالي خمس دقائق، على افتراض أن الموقع جاهز (ملفات الموقع) ولكن لتخصيص الموقع وتدوين مشاركات به فهذا أمر آخر ستكلم عنه هنا بإيجاز. قم باختيار قالب جاهز لموقعك من هنا أو هنا أو من أي موقع يحوي “free jekyll themes”. ثم قم بتحميل القالب الذي اخترته لجهازك وذلك بالذهاب لرابطه في جتهب والضغط على الزر الأخضر clone or Download ثم Download ZIP كما في الصورة بعد ذلك عليك إنشاء حزمة على جتهب (Github) ورفع ملفات القالب بعد التعديل عليه لتلك الحزمة على الإنترنت. للقيام بذلك اتبع التالي: إنشاء موقعك في جتهب إن لم يكن لديك حساب على موقع Github فقم بإنشائه من هنا أثناء إنشاء الحساب احرص أن يكون اسم المستخدم جيدًا ﻷن رابط الموقع (إن لم يكن لديك دومين/اسم موقع خاص) سيكون نفس اسم المستخدم. ثم سيُطلب اختيار نوع الحساب اختره مجاني Free. بعد إتمام إنشاء الحساب قم بإنشاء حزمة جديدة من هنا وفقًا للبيانات التالية: Repository name: username.github.io مع استبدال username باسم المستخدم الخاص بك. ثم اضغط على create repository الآن قم بالذهاب للحزمة التي تم إنشاؤها (سيذهب لها تلقائيا بعد إنشاؤها مباشرة) ستجد على اليمين زر upload files قم بالضغط عليه. ثم من على جهازك اذهب للمجلد الذي يحوي ملف القالب الذي قمت بتحميله وقم بفك الضغط عنه وارفع ملفات المجلد الناتج إلى الحزمة وذلك بسحبهم وإفلاتهم في المتصفح أو بالنقر في المتصفح لتحديد مكانهم. اكتب رسالة توضح ما فعلته في حقل Commit changes مثلا “My first commit” أو أي شيئ تريده، أبقِ على خيار Commit directly to the master branch. ثم اضغط على Commit changes لإتمام رفع الملفات. بعد رفع الملفات بنجاح سيكون موقعك بعد حوالي خمس دقائق جاهزًا على الرابط username.github.io طبعًا بعد تغيير username لاسم المستخدم الخاص بك، اي سيكون الرابط نفس اسم الحزمة التي أنشأتها. ولكنه سيكون تماما كما القالب الذي حملته وبنفس المحتوى، كيف يمكنك تغيير المحتوى وتخصيص العرض ليناسب موقعك كما ترغب؟ تخصيص الموقع هنا يتوجب عليك فهم بعض الأساسيات في Jekyll حتى تغير وتضيف محتوى لموقعك، سأشرح ذلك هنا باختصار شديد يمكنك من عمل ماتريد بأسرع وقت. يحتوي قالب jekyll (موقعك) على المجلدات التالية: /_layouts /_includes /_posts /_site index.html بالإضافة لمجلدات وملفات أخرى. لتغيير الصفحة الرئيسية لموقعك وطريقة العرض فيتوجب عليك معرفة بدائية في لغات HTML و CSS، لفهم الموقع ستبدأ من الصفحة الرئيسية index.html وتجد إلى أين تشير وتتبع ذلك. مع ملاحظة أنه عند وجود مثلا عبارة include head.html أي تبدأ بـ include ضمن أقواس كبيرة فيعني أن الملف موجود في مجلد _includes لتعديل وإضافة مشاركات للموقع (مقالات كالصفحة التي تقرؤها هذه) فيتوجب عليك إنشاء ملف لكل مشاركة في المجلد _posts وسيكون اسم الملف على الشكل التالي: 2019-10-24-the-name-of-file.md أي تبدأ بالتاريخ سنة-شهر-يوم-اسم-الملف.md وهكذا. سيحوي بداية كل ملف على الأسطر التالية وهي خاصة بلغة jekyll --- layout: post date: 2019-10-29 title: عنوان الصفحة description: وصف خاص للمشاركة والذي سيظهر في محركات البحث --- كما رأيت في بداية كل مشاركة هناك متغيرات للمشاركة يجب تعريفها مثل التاريخ والعنوان والوصف، بالنسبة للـ layout فهي هنا post أي أننا نستخدم ملف post.html الموجود في مجلد _layouts لمثال كامل عن موقع جاهز للاطلاع على كيفية بناؤه يمكنك مشاهدة حزمة هذا الموقع على جتهب هنا طبعا يمكن أيضا إنشاء موقع لشركة مثلا يحوي صفحة رئيسية تعريفية بالشركة وصفحات مثل رؤيتنا وما إلى ذلك. لمثال على ذلك يمكن الاطلاع على حزمة الموقع التالي من هنا مع ملاحظة أنه إذا أردت تضمين نموذج اتصل بنا مثلا، وﻷن جتهب كما قلنا لايدعم لغات البرمجة مثل php فستضطر لاستخدام خدمات خارجية وتضمين الكود المعطى من قبلهم في موقعك.. مثلا لإنشاء نماذج تواصل فهناك موقع مجاني (ضمن خيارات محدودة) يتيح لك ذلك مثل موقع jotform وغيره الكثير. إذا احتجت ﻷي مساعدة في عمل موقعك أو تخصيصه فيمكنك مراسلتي للعمل على بناؤه سويةً! والآن هل تريد ربط موقعك بدومين خاص ( هل لديك اسم موقع .com أو غيره خاص بك تريد عرض موقعك المستضاف في صفحات جتهب من خلاله؟). يمكنك ذلك عبر اتباع التعليمات الموجودة في المقال القادم (جاري التحرير) ﻷي سؤال أو استفسار لا تتردد في طرحه في التعليقات أدناه.</summary></entry><entry><title type="html">أساسيات جنو grep للمبتدئين</title><link href="http://localhost:4000/gnu-grep-basics/" rel="alternate" type="text/html" title="أساسيات جنو grep للمبتدئين" /><published>2019-09-24T00:00:00+03:00</published><updated>2019-09-24T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/gnu-grep-basics</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gnu-grep-basics/">&lt;p&gt;تعد Grep واحدة من مجموعة أدوات “Swiss Army knife” الخاصة بإدارة النظام ، وهي مفيدة للغاية للبحث عن السلاسل والأنماط في مجموعة من الملفات ، أو حتى المجلدات الفرعية. يقدم هذا المقال أساسيات Grep ، ويقدم أمثلة على الاستخدام المتقدم ويربطك بمزيد من الصفحات المتعلقة بهذا الموضوع.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يتم تثبيت Grep (وهو اختصار لـ “Global Regular Expression Print”) افتراضيًا على كل توزيعة ﻷنظمة Linux و BSD و UNIX ، وهو متاح أيضًا لنظام Windows. تقوم GNU ومؤسسة البرمجيات الحرة بتوزيع Grep كجزء من مجموعة أدوات المصادر المفتوحة. يركِّز هذا البرنامج التعليمي في المقام الأول على إصدار جنو هذا ، لأنه الأكثر استخدامًا حاليًا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجد Grep سلسلة في ملف أو إدخال معين ، بسرعة وكفاءة. على الرغم من أن معظم الاستخدامات اليومية للأمر بسيطة ، إلا أن هناك مجموعة متنوعة من الاستخدامات الأكثر تقدّمًا والتي لا يعرفها معظم الأشخاص - بما في ذلك التعبيرات المعتادة وأكثر من ذلك ، والتي قد تصبح معقدة للغاية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الأداة لها جذورها في بناء جملة التعبير العادية الموسعة التي تمت إضافتها إلى UNIX بعد تنفيذ التعبير العادي الأصلي من كين تومسون. يبحث الأخير عن أي قائمة من السلاسل الثابتة ، باستخدام خوارزمية Aho-Corasick. يتم تضمين هذه المتغيرات في معظم تطبيقات Grep الحديثة كمفاتيح تبديل لسطر الأوامر (وموحدة كـ -E و -F في POSIX.2). في مثل هذه التطبيقات المدمجة ، قد يتصرف Grep أيضًا بشكل مختلف اعتمادًا على الاسم الذي تم استدعاءه به ، مما يسمح لـ fGrep و eGrep و Grep بأن تكون روابط للبرنامج نفسه.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك طريقتان لتوفير المدخلات إلى Grep ، ولكل منها استخداماته الخاصة.
أولاً يمكن استخدام Grep للبحث في ملف أو ملفات معينة على نظام (بما في ذلك البحث المتكرر من خلال المجلدات الفرعية). يقبل Grep أيضًا المدخلات (عادةً عبر توجيه) من أمر أو سلسلة أوامر أخرى.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#التعبيرات-النمطية&quot; id=&quot;markdown-toc-التعبيرات-النمطية&quot;&gt;التعبيرات النمطية&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#الاستخدام-الأساسي&quot; id=&quot;markdown-toc-الاستخدام-الأساسي&quot;&gt;الاستخدام الأساسي&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#استخدام-التعبيرات-النمطية&quot; id=&quot;markdown-toc-استخدام-التعبيرات-النمطية&quot;&gt;استخدام التعبيرات النمطية&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#قائمة-الأحرف-في-التعبيرات-النمطية&quot; id=&quot;markdown-toc-قائمة-الأحرف-في-التعبيرات-النمطية&quot;&gt;قائمة الأحرف في التعبيرات النمطية&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#رموز-الأسطر-والحروف&quot; id=&quot;markdown-toc-رموز-الأسطر-والحروف&quot;&gt;رموز الأسطر والحروف&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#استخدام-أوامر-shell-في-تعبيرات--grep&quot; id=&quot;markdown-toc-استخدام-أوامر-shell-في-تعبيرات--grep&quot;&gt;استخدام أوامر shell في تعبيرات  Grep&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;التعبيرات-النمطية&quot;&gt;التعبيرات النمطية&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تعبير نمطي (regular expression) ، غالبًا ما يتم اختصاره إلى “regex” أو “regexp” ، هو طريقة لتحديد نمط (مجموعة معينة من الأحرف أو الكلمات) في النص الذي يمكن تطبيقه على المدخلات المتغيرة للعثور على جميع التكرارات التي تتطابق مع النمط. تعمل Regexes على تعزيز القدرة على معالجة محتوى النص بشكل مفيد ، خاصةً عند دمجها مع أوامر أخرى.
عادة ، يتم تضمين التعبيرات النمطية في أمر Grep بالتنسيق التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    grep [خيارات] [regexp] [اسم الملف]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;يستخدم GNU Grep إصدار GNU من التعبيرات النمطية ، وهو مشابه جدًا (ولكن ليس مطابقًا) للتعبيرات المعتادة POSIX. في الواقع ، تتشابه معظم أنواع التعبيرات المعتادة تمامًا ، لكن لها اختلافات في حالات الهروب أو أحرف التعريف أو العوامل الخاصة.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;يحتوي GNU Grep على مجموعتين من ميزات التعبير النمطي: Basic and Extended. في التعبيرات النمطية الأساسية ، تفقد الأحرف الوصفية ؟ و + و { و&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;و ( و ) معناها الخاص (الذي يرد وصف لاستخداماته لاحقًا في هذه المقالة). وكما هو مذكور أدناه ، للتبديل إلى استخدام التعبيرات النمطية الموسعة تحتاج إلى إضافة الخيار -E إلى الأمر grep.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;من المعتاد إحاطة التعبير النمطي بعلامات اقتباس مفردة ، لمنع shell (مثل Bash أو غيرها) من محاولة تفسير التعبير وتوسيعه قبل بدء عملية grep. على سبيل المثال ، إذا لم يتم ذكر زوج من علامات التجزئة في إعادة الاسترداد ، فسوف ينتج عن ذلك النص بين علامات التجزئة التي يتم تنفيذها كعملية فرعية لـ Bash - وإذا حدث أن ذلك أمر صالح ، فالنص المُرجع سيأخذ مكان التعبير النمطي في تعليمة سطر الأوامر المعطاة إلى Grep! وهذا ليس ما نريد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرة أخرى ، نظرًا لسلوك shell ، يمكنك أيضًا تضمين regex في علامات تنصيص مزدوجة - في هذه الحالة ، يمكنك استخدام متغيرات البيئة في regex ، وستقوم shell باستبدالها قبل الاتصال بـ Grep. قد يكون هذا مفيدًا جدًا ، اعتمادًا على ما تحاول القيام به - أو قد يكون مصدر إزعاج. تذكر الفرق في السلوك.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;الاستخدام-الأساسي&quot;&gt;الاستخدام الأساسي&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;الآن دعنا ننتقل إلى بعض الأمثلة العملية لاستخدام Grep. لفهم النتائج بشكل أفضل ، قمت بإنشاء ملف نصي بسيط سنقوم بتشغيل عمليات البحث الخاصة به في Grep ؛ يحتوي الملف على الأسطر التالية:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    Hi 
    this 
    is test file 
    to carry out few regular expressions 
    practical with grep 
    123 456 
    Abcd
    ABCD
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;بحث غير حساس لحالة الأحرف (grep -i):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -i 'abcd' testfile 
    Abcd 
    ABCD
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;كما ترى ، تؤدي العلامة i- إلى البحث عن “abcd” لإرجاع المطابقات التي لها حالات مختلفة للأحرف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البحث عن كلمة كاملة (grep -w):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -w 'test' testfile 
    is test file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;هذا النوع من البحث يعرض فقط الأسطر التي تكون فيها السلسلة المطلوبة كلمة كاملة وليست جزءًا من كلمة أكبر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البحث بشكل متكرر من خلال المجلدات الفرعية (grep -r &lt;pattern&gt; &amp;lt;path):&lt;/pattern&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -r '456' /root/ 
    /root/testfile:Year is 2010
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;البحث العكسي (grep -v):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -v 'practical' testfile 
    Hi 
    this 
    is test file 
    to carry out few regular expressions 
    123 456 
    Abcd 
    ABCD
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;هذا يعطي جميع الأسطر في الملف ، باستثناء السطر الذي يحتوي على كلمة “practical”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;من الاستخدامات المثير للاهتمام أيضا هو علامة -L (يمكنك أيضًا استخدام
 –files-without-match
) ، والتي تقوم بإخراج أسماء الملفات التي لا تحتوي على تطابقات لنمط البحث الخاص بك. لا تتم طباعة المطابقات الخاصة بنمط البحث الخاص بك، ولكن يتم طباعة الأسماء فقط.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -r -L &quot;Network&quot; /var/log/* 
    /var/log/anaconda.log 
    /var/log/anaconda.syslog 
    /var/log/audit/audit.log 
    /var/log/boot.log 
    /var/log/boot.log.1 
    ...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;علامة “معاكسة” إلى -L هي -l أو - الملفات - مع التطابقات ، التي تطبع (فقط) أسماء الملفات التي تحتوي على مطابقات لنمط البحث الخاص بك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;طباعة أسطر سياق إضافية (زائدة) بعد المطابقة (grep -A &lt;NUM&gt;):&lt;/NUM&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -A1 '123'  testfile
    123 456 
    Abcd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;يطبع Grep السطر المطابق لكل سطر يطابق البحث، وكذلك السطر التالي بعد المطابقة. يؤدي تغيير الرقم المتاح إلى -A إلى تغيير عدد الأسطر الإضافية الموجودة في الإخراج.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;قم بطباعة خطوط سياق (بادئة) إضافية قبل المطابقة (grep -B &lt;NUM&gt;):&lt;/NUM&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -B2 'Abcd' testfile
    practical with grep 
    123 456 
    Abcd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;طباعة أسطر سياق إضافية (بادئة وخلفية) قبل وبعد المطابقة (grep -C &lt;NUM&gt;):&lt;/NUM&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -C2 'carry' testfile
    this
    is test file
    to carry out few regular expressions
    practical with grep
    123 456
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;كما ترى ، فقد طبع هذا سطرين قبل وبعد المطابقة الفردية الموجودة في الملف ؛ إذا كان هناك تطابقات متعددة ، يقوم Grep بإدراج سطر يحتوي على - بين كل مجموعة من الخطوط (كل تطابق وخطوط السياق الخاصة به).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اطبع اسم الملف لكل مطابقة (grep -H &lt;pattern&gt; filename):&lt;/pattern&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -H 'a' testfile
    testfile:to carry out few regular expressions 
    testfile:practical with grep
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;الآن ، لنجري البحث بشكل مختلف قليلاً:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ cat testfile | grep -H 'a' 
    (standard input):to carry out few regular expressions 
    (standard input):practical with grep
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;عندما يتم تمرير الدفق الذي يُطلب من Grep بحثه إلى مدخلاته القياسية عبر توجيه من أمر سابق في السلسلة ، يعرض grep -H (الإدخال القياسي) كاسم ملف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;التشغيل في الوضع “الصامت” (grep -q): عند التشغيل باستخدام هذه العلامة ، لا يكتب Grep أي شيء إلى الإخراج القياسي ، ولكنه يحدد قيمة الإرجاع (المعروفة أيضًا باسم حالة الخروج) لتعكس ما إذا كان قد تم العثور على تطابق أم لا. يستخدم هذا الخيار بشكل أساسي في البرامج النصية التي تحتاج إلى التحقق مما إذا كان الملف المحدد يحتوي على تطابق معين. تشير حالة الإرجاع 0 (صفر) إلى أنه تم العثور على تطابق ؛ 1 يشير إلى أنه لم يتم العثور على تطابق.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -q '2010' testfile 
    [manish@clone ~]$ echo $? 
    1
    [manish@clone ~]$ grep -q '456' testfile 
    [manish@clone ~]$ echo $? 
    0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;استخدام-التعبيرات-النمطية&quot;&gt;استخدام التعبيرات النمطية&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep 'c.r' testfile 
    to carry out few regular expressions
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;في البحث أعلاه، يستخدم رمز النقطة &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.&lt;/code&gt;  لمطابقة أي حرف وحيد - وهذا هو السبب في أنه يطابق “car” في “carry”. يمتلك Grep محركًا قويًا لتطابق التعبيرات النمطية ، والذي لا يمكننا تغطيته بعمق هنا ، لكننا سنتحدث عن بعض النقاط الهامة:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;معظم الأحرف ، بما في ذلك جميع الحروف والأرقام ، هي في الواقع تعبيرات نمطية تتطابق مع نفسها.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;يمكن تحويل أي علامة خاصة لها دلالة في grep (مثل النقطة &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.&lt;/code&gt; في المثال أعلاه) إلى حرف عادي عن طريق وضع علامة &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;\&lt;/code&gt; قبلها. هذا يجعل Grep يعاملها كحرف عادي.&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  [manish@clone ~]$ grep 'c\.r' testfile 
  [manish@clone ~]$
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;كما ترى، السابقة &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;\&lt;/code&gt; قبل الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.&lt;/code&gt;  أزالت أهميته كرمز خاص.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يمكن أن يتبع التعبير العادي أحد عوامل التكرار التالية:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;تطابق النقطة &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.&lt;/code&gt; أي حرف مفرد.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;؟&lt;/code&gt; يعني أن العنصر السابق اختياري ، وإذا تم العثور عليه ، فسيتم مطابقته على الأكثر مرة واحدة.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;*&lt;/code&gt; يعني أن العنصر السابق سيتم مطابقته صفر مرة أو أكثر.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;+&lt;/code&gt; يعني أن العنصر السابق سيتم مطابقته مرة واحدة أو أكثر.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;{n}&lt;/code&gt; (بما في ذلك الأقواس) يعني أن العنصر السابق يتم مطابقته تمامًا n مرة ، بينما &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;{,n}&lt;/code&gt; يعني أن العنصر يتم مطابقته n مرة أو أكثر. وكذلك &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;{n، m}&lt;/code&gt; تعني أن العنصر السابق يتم مطابقته على الأقل n مرة ، ولكن ليس أكثر من m مرة. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;{m,}&lt;/code&gt; يعني أن العنصر السابق مُطابَق على الأكثر  m مرة.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ومع ذلك ، فإن عوامل التكرار هي جزء من صيغة التعابير النمطية الموسعة الخاصة بـ GNU Grep ، لذلك لاستخدامها بفعالية ، تذكر إضافة خيار E- إلى الأمر .&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;قائمة-الأحرف-في-التعبيرات-النمطية&quot;&gt;قائمة الأحرف في التعبيرات النمطية&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تعد أداة “قائمة الأحرف” واحدة من أكثر ميزات التعبيرات النمطية استخدامًا ومرونة. وهي عبارة عن قائمة ضمن الأقواس &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;[ ]&lt;/code&gt; تحوي الأحرف التي نريد مطابقتها. هناك طريقتان أساسيتان لاستخدام قوائم الأحرف: لتحديد قائمة من الأحرف (على سبيل المثال [aeiou] هي قائمة بالأحرف الصوتية) ، أو نطاق (مثل [m-t] ، يمتد إلى [mnopqrst]). النطاقات تعطي مرونة بحيث توفر كتابة سلسلة كاملة من الحروف.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ستتطابق قائمة مؤلفة من حرف واحد مع حرف واحد فقط ؛ ولمطابقة الحرف أكثر من مرة عليك باستخدام عوامل التكرار المشروحة أعلاه، على سبيل المثال للعثور على سلسلة مكونة من 11 حرفًا تحتوي على أحرف أبجدية صغيرة فقط ، سيكون التعبير هو:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [a-z] {11}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;بعبارة أخرى: العثور على أي حرف من a إلى z إحدى عشرة مرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كما ذكرنا سابقًا ، لاستخدام عوامل التكرار ، نحتاج إلى إضافة الخيار E-. لنجرب هذا في ملف الاختبار “testfile”:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ Grep -E '[a-z]{11}' testfile 
    to carry out few regular expressions
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;تعد هنا الكلمة “expressions” هي الوحيدة المكونة من 11 حرفًا في الملف ؛ لذلك هذا هو السطر الوحيد الناتج عن الأمر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هناك عدد لا بأس به من قوائم الأحرف التي يتم استخدامها بشكل واسع في التعبيرات النمطية، ويتم إعطاؤها كقوائم معرفة. على سبيل المثال ، تملك القائمة [a-z] من الحروف الأبجدية الصغيرة التي استخدمناها أعلاه،  القائمة المعرفة [:lower:]. وهكذا فإن [:upper:] عبارة عن أحرف كبيرة من A إلى Z ، و [:alpha:] هي كل الأحرف الأبجدية ، أي تكافئ كلا القائمتين [:lower:] و [:upper:] مجتمعتين.
والقائمة المعرَّفة [:digit:] هي الأرقام من 0 إلى 9 ، و [:alnum:] هي أحرف أبجدية وأرقام أي مزيج من [:alpha:] و [:digit:]. وهناك قوائم معرفة أكثر يمكن إيجادها في دليل Grep الرسمي.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عندما يتم استخدام الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;^&lt;/code&gt; في بداية قائمة أحرف، فهذا يمثل نفي للأحرف، بمعنى آخر: “لا شيء من هذه الأحرف”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;رموز-الأسطر-والحروف&quot;&gt;رموز الأسطر والحروف&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يحدد  الرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;^&lt;/code&gt; أن التعبير الذي يليه يجب أن يكون في بداية السطر:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep '^th' testfile 
    this
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;والرمز &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;$&lt;/code&gt; يعني أن التعبير الذي يسبقه يجب أن يكون في نهاية السطر&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep 'i$' testfile 
    Hi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;العامل &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;\&lt;/code&gt; يحدد بداية الكلمة.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep '\&amp;lt;fe' testfile 
    to carry out few regular expressions
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;وبالمثل فإن العامل &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;\&lt;/code&gt; يحدد نهاية الكلمة&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep 'le\&amp;gt;' testfile 
    is test file
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;يمكن استخدام العامل &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;b\&lt;/code&gt; (حدود الكلمة) بدلًا من  &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;\&lt;/code&gt; و &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;gt;\&lt;/code&gt; لتحديد بداية أو/و نهاية الكلمة&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -e '\breg' testfile 
    to carry out few regular expressions
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;وأخيرا ، فإن العامل &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;|&lt;/code&gt; (عامل التناوب) أو باختصار يعني “أو”، وهو جزء من ميزات regex الموسعة. يطابق النمط الذي يحتوي على هذا العامل الأجزاء (التعبيرات) الموجودة على جانبيه (على يمينه أو يساره) بشكل منفصل؛ إذا تم العثور على أي واحد (أحدهما، هذا “أو” ذاك)، فإن السطر الذي يحتوي عليه هو تطابق. يمكن أن تكون الأجزاء نفسها عبارة عن تعبيرات منتظمة معقدة ، وهذا يعني أنه يمكنك التحقق من كل سطر في ملف بحثًا عن أنماط بحث متعددة في مسار واحد.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -E 'hi|bc' testfile
    this
    Abcd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;كان ذلك بسيطًا جدًا ؛ لذلك دعنا نجرب تعبيرا أكثر تعقيدا. هل يمكنك أن تعرف سبب ظهور الأسطر الناتجة الخاصة بـ regex كما هو موضح أدناه؟&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [manish@clone ~]$ grep -E '^[t-z]+|[^a-z]+$' testfile 
    this
    to carry out few regular expressions
    123 456
    ABCD
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;استخدام-أوامر-shell-في-تعبيرات--grep&quot;&gt;استخدام أوامر shell في تعبيرات  Grep&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;كما ذكرنا سابقًا ، إذا لم تقم بوضع علامة اقتباس مفردة على التعبير الذي يتم تمريره إلى Grep ، فيمكن تنفيذ أمر shell أو يعني أمرا في موجه الأوامر (التيرمينال) بحيث يتم إعطاء عنصر متغيّر إلى الـ Grep. يمكن القيام بذلك عن قصد ، عندما تدعو الحاجة. دعنا ننظر إلى بعض الأمثلة:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [root@clone ~]# grep &quot;$HOME&quot; /etc/passwd 
    root:x:0:0:root:/root:/bin/bash 
    operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;نستخدم هنا علامات الاقتباس المزدوجة عن قصد لجعل  Bash shell أو موجه الأوامر يستبدل المتغير  HOME$ بالقيمة الفعلية للمتغير (في هذه الحالة: root/). وبالتالي ، يبحث Grep في الملف etc/passwd/ عن النص root/ ، مما يؤدي إلى السطرين المتطابقين في البحث.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    [root@clone ~]# grep `whoami` /etc/passwd 
    root:x:0:0:root:/root:/bin/bash 
    operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;الأمر هنا ضمن العلامتين &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;` `&lt;/code&gt; يتم تنفيذه من خلال موجه الأوامر، وبالتالي يتم استبدال الأمر whoami بناتجه والذي هو اسم المستخدم الحالي (root).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إلى هنا آمل أن يكون الشرح قد أفادك ووضعك في بداية الطريق لاستخدام هذه الأداة الفعالة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا المقال مترجم وبتصرّف. &lt;a href=&quot;https://opensourceforu.com/2012/06/beginners-guide-gnu-grep-basics/&quot;&gt;المصدر&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">تعد Grep واحدة من مجموعة أدوات “Swiss Army knife” الخاصة بإدارة النظام ، وهي مفيدة للغاية للبحث عن السلاسل والأنماط في مجموعة من الملفات ، أو حتى المجلدات الفرعية. يقدم هذا المقال أساسيات Grep ، ويقدم أمثلة على الاستخدام المتقدم ويربطك بمزيد من الصفحات المتعلقة بهذا الموضوع. يتم تثبيت Grep (وهو اختصار لـ “Global Regular Expression Print”) افتراضيًا على كل توزيعة ﻷنظمة Linux و BSD و UNIX ، وهو متاح أيضًا لنظام Windows. تقوم GNU ومؤسسة البرمجيات الحرة بتوزيع Grep كجزء من مجموعة أدوات المصادر المفتوحة. يركِّز هذا البرنامج التعليمي في المقام الأول على إصدار جنو هذا ، لأنه الأكثر استخدامًا حاليًا. يجد Grep سلسلة في ملف أو إدخال معين ، بسرعة وكفاءة. على الرغم من أن معظم الاستخدامات اليومية للأمر بسيطة ، إلا أن هناك مجموعة متنوعة من الاستخدامات الأكثر تقدّمًا والتي لا يعرفها معظم الأشخاص - بما في ذلك التعبيرات المعتادة وأكثر من ذلك ، والتي قد تصبح معقدة للغاية. الأداة لها جذورها في بناء جملة التعبير العادية الموسعة التي تمت إضافتها إلى UNIX بعد تنفيذ التعبير العادي الأصلي من كين تومسون. يبحث الأخير عن أي قائمة من السلاسل الثابتة ، باستخدام خوارزمية Aho-Corasick. يتم تضمين هذه المتغيرات في معظم تطبيقات Grep الحديثة كمفاتيح تبديل لسطر الأوامر (وموحدة كـ -E و -F في POSIX.2). في مثل هذه التطبيقات المدمجة ، قد يتصرف Grep أيضًا بشكل مختلف اعتمادًا على الاسم الذي تم استدعاءه به ، مما يسمح لـ fGrep و eGrep و Grep بأن تكون روابط للبرنامج نفسه. هناك طريقتان لتوفير المدخلات إلى Grep ، ولكل منها استخداماته الخاصة. أولاً يمكن استخدام Grep للبحث في ملف أو ملفات معينة على نظام (بما في ذلك البحث المتكرر من خلال المجلدات الفرعية). يقبل Grep أيضًا المدخلات (عادةً عبر توجيه) من أمر أو سلسلة أوامر أخرى. التعبيرات النمطية الاستخدام الأساسي استخدام التعبيرات النمطية قائمة الأحرف في التعبيرات النمطية رموز الأسطر والحروف استخدام أوامر shell في تعبيرات Grep التعبيرات النمطية تعبير نمطي (regular expression) ، غالبًا ما يتم اختصاره إلى “regex” أو “regexp” ، هو طريقة لتحديد نمط (مجموعة معينة من الأحرف أو الكلمات) في النص الذي يمكن تطبيقه على المدخلات المتغيرة للعثور على جميع التكرارات التي تتطابق مع النمط. تعمل Regexes على تعزيز القدرة على معالجة محتوى النص بشكل مفيد ، خاصةً عند دمجها مع أوامر أخرى. عادة ، يتم تضمين التعبيرات النمطية في أمر Grep بالتنسيق التالي: grep [خيارات] [regexp] [اسم الملف] يستخدم GNU Grep إصدار GNU من التعبيرات النمطية ، وهو مشابه جدًا (ولكن ليس مطابقًا) للتعبيرات المعتادة POSIX. في الواقع ، تتشابه معظم أنواع التعبيرات المعتادة تمامًا ، لكن لها اختلافات في حالات الهروب أو أحرف التعريف أو العوامل الخاصة. يحتوي GNU Grep على مجموعتين من ميزات التعبير النمطي: Basic and Extended. في التعبيرات النمطية الأساسية ، تفقد الأحرف الوصفية ؟ و + و { و و ( و ) معناها الخاص (الذي يرد وصف لاستخداماته لاحقًا في هذه المقالة). وكما هو مذكور أدناه ، للتبديل إلى استخدام التعبيرات النمطية الموسعة تحتاج إلى إضافة الخيار -E إلى الأمر grep. من المعتاد إحاطة التعبير النمطي بعلامات اقتباس مفردة ، لمنع shell (مثل Bash أو غيرها) من محاولة تفسير التعبير وتوسيعه قبل بدء عملية grep. على سبيل المثال ، إذا لم يتم ذكر زوج من علامات التجزئة في إعادة الاسترداد ، فسوف ينتج عن ذلك النص بين علامات التجزئة التي يتم تنفيذها كعملية فرعية لـ Bash - وإذا حدث أن ذلك أمر صالح ، فالنص المُرجع سيأخذ مكان التعبير النمطي في تعليمة سطر الأوامر المعطاة إلى Grep! وهذا ليس ما نريد. مرة أخرى ، نظرًا لسلوك shell ، يمكنك أيضًا تضمين regex في علامات تنصيص مزدوجة - في هذه الحالة ، يمكنك استخدام متغيرات البيئة في regex ، وستقوم shell باستبدالها قبل الاتصال بـ Grep. قد يكون هذا مفيدًا جدًا ، اعتمادًا على ما تحاول القيام به - أو قد يكون مصدر إزعاج. تذكر الفرق في السلوك. الاستخدام الأساسي الآن دعنا ننتقل إلى بعض الأمثلة العملية لاستخدام Grep. لفهم النتائج بشكل أفضل ، قمت بإنشاء ملف نصي بسيط سنقوم بتشغيل عمليات البحث الخاصة به في Grep ؛ يحتوي الملف على الأسطر التالية: Hi this is test file to carry out few regular expressions practical with grep 123 456 Abcd ABCD بحث غير حساس لحالة الأحرف (grep -i): [manish@clone ~]$ grep -i 'abcd' testfile Abcd ABCD كما ترى ، تؤدي العلامة i- إلى البحث عن “abcd” لإرجاع المطابقات التي لها حالات مختلفة للأحرف. البحث عن كلمة كاملة (grep -w): [manish@clone ~]$ grep -w 'test' testfile is test file هذا النوع من البحث يعرض فقط الأسطر التي تكون فيها السلسلة المطلوبة كلمة كاملة وليست جزءًا من كلمة أكبر. البحث بشكل متكرر من خلال المجلدات الفرعية (grep -r &amp;lt;path): [manish@clone ~]$ grep -r '456' /root/ /root/testfile:Year is 2010 البحث العكسي (grep -v): [manish@clone ~]$ grep -v 'practical' testfile Hi this is test file to carry out few regular expressions 123 456 Abcd ABCD هذا يعطي جميع الأسطر في الملف ، باستثناء السطر الذي يحتوي على كلمة “practical”. من الاستخدامات المثير للاهتمام أيضا هو علامة -L (يمكنك أيضًا استخدام –files-without-match ) ، والتي تقوم بإخراج أسماء الملفات التي لا تحتوي على تطابقات لنمط البحث الخاص بك. لا تتم طباعة المطابقات الخاصة بنمط البحث الخاص بك، ولكن يتم طباعة الأسماء فقط. [manish@clone ~]$ grep -r -L &quot;Network&quot; /var/log/* /var/log/anaconda.log /var/log/anaconda.syslog /var/log/audit/audit.log /var/log/boot.log /var/log/boot.log.1 ... علامة “معاكسة” إلى -L هي -l أو - الملفات - مع التطابقات ، التي تطبع (فقط) أسماء الملفات التي تحتوي على مطابقات لنمط البحث الخاص بك. طباعة أسطر سياق إضافية (زائدة) بعد المطابقة (grep -A ): [manish@clone ~]$ grep -A1 '123' testfile 123 456 Abcd يطبع Grep السطر المطابق لكل سطر يطابق البحث، وكذلك السطر التالي بعد المطابقة. يؤدي تغيير الرقم المتاح إلى -A إلى تغيير عدد الأسطر الإضافية الموجودة في الإخراج. قم بطباعة خطوط سياق (بادئة) إضافية قبل المطابقة (grep -B ): [manish@clone ~]$ grep -B2 'Abcd' testfile practical with grep 123 456 Abcd طباعة أسطر سياق إضافية (بادئة وخلفية) قبل وبعد المطابقة (grep -C ): [manish@clone ~]$ grep -C2 'carry' testfile this is test file to carry out few regular expressions practical with grep 123 456 كما ترى ، فقد طبع هذا سطرين قبل وبعد المطابقة الفردية الموجودة في الملف ؛ إذا كان هناك تطابقات متعددة ، يقوم Grep بإدراج سطر يحتوي على - بين كل مجموعة من الخطوط (كل تطابق وخطوط السياق الخاصة به). اطبع اسم الملف لكل مطابقة (grep -H filename): [manish@clone ~]$ grep -H 'a' testfile testfile:to carry out few regular expressions testfile:practical with grep الآن ، لنجري البحث بشكل مختلف قليلاً: [manish@clone ~]$ cat testfile | grep -H 'a' (standard input):to carry out few regular expressions (standard input):practical with grep عندما يتم تمرير الدفق الذي يُطلب من Grep بحثه إلى مدخلاته القياسية عبر توجيه من أمر سابق في السلسلة ، يعرض grep -H (الإدخال القياسي) كاسم ملف. التشغيل في الوضع “الصامت” (grep -q): عند التشغيل باستخدام هذه العلامة ، لا يكتب Grep أي شيء إلى الإخراج القياسي ، ولكنه يحدد قيمة الإرجاع (المعروفة أيضًا باسم حالة الخروج) لتعكس ما إذا كان قد تم العثور على تطابق أم لا. يستخدم هذا الخيار بشكل أساسي في البرامج النصية التي تحتاج إلى التحقق مما إذا كان الملف المحدد يحتوي على تطابق معين. تشير حالة الإرجاع 0 (صفر) إلى أنه تم العثور على تطابق ؛ 1 يشير إلى أنه لم يتم العثور على تطابق. [manish@clone ~]$ grep -q '2010' testfile [manish@clone ~]$ echo $? 1 [manish@clone ~]$ grep -q '456' testfile [manish@clone ~]$ echo $? 0 استخدام التعبيرات النمطية [manish@clone ~]$ grep 'c.r' testfile to carry out few regular expressions في البحث أعلاه، يستخدم رمز النقطة . لمطابقة أي حرف وحيد - وهذا هو السبب في أنه يطابق “car” في “carry”. يمتلك Grep محركًا قويًا لتطابق التعبيرات النمطية ، والذي لا يمكننا تغطيته بعمق هنا ، لكننا سنتحدث عن بعض النقاط الهامة: معظم الأحرف ، بما في ذلك جميع الحروف والأرقام ، هي في الواقع تعبيرات نمطية تتطابق مع نفسها. يمكن تحويل أي علامة خاصة لها دلالة في grep (مثل النقطة . في المثال أعلاه) إلى حرف عادي عن طريق وضع علامة \ قبلها. هذا يجعل Grep يعاملها كحرف عادي. [manish@clone ~]$ grep 'c\.r' testfile [manish@clone ~]$ كما ترى، السابقة \ قبل الرمز . أزالت أهميته كرمز خاص. يمكن أن يتبع التعبير العادي أحد عوامل التكرار التالية: تطابق النقطة . أي حرف مفرد. الرمز ؟ يعني أن العنصر السابق اختياري ، وإذا تم العثور عليه ، فسيتم مطابقته على الأكثر مرة واحدة. الرمز * يعني أن العنصر السابق سيتم مطابقته صفر مرة أو أكثر. الرمز + يعني أن العنصر السابق سيتم مطابقته مرة واحدة أو أكثر. الرمز {n} (بما في ذلك الأقواس) يعني أن العنصر السابق يتم مطابقته تمامًا n مرة ، بينما {,n} يعني أن العنصر يتم مطابقته n مرة أو أكثر. وكذلك {n، m} تعني أن العنصر السابق يتم مطابقته على الأقل n مرة ، ولكن ليس أكثر من m مرة. {m,} يعني أن العنصر السابق مُطابَق على الأكثر m مرة. ومع ذلك ، فإن عوامل التكرار هي جزء من صيغة التعابير النمطية الموسعة الخاصة بـ GNU Grep ، لذلك لاستخدامها بفعالية ، تذكر إضافة خيار E- إلى الأمر . قائمة الأحرف في التعبيرات النمطية تعد أداة “قائمة الأحرف” واحدة من أكثر ميزات التعبيرات النمطية استخدامًا ومرونة. وهي عبارة عن قائمة ضمن الأقواس [ ] تحوي الأحرف التي نريد مطابقتها. هناك طريقتان أساسيتان لاستخدام قوائم الأحرف: لتحديد قائمة من الأحرف (على سبيل المثال [aeiou] هي قائمة بالأحرف الصوتية) ، أو نطاق (مثل [m-t] ، يمتد إلى [mnopqrst]). النطاقات تعطي مرونة بحيث توفر كتابة سلسلة كاملة من الحروف. ستتطابق قائمة مؤلفة من حرف واحد مع حرف واحد فقط ؛ ولمطابقة الحرف أكثر من مرة عليك باستخدام عوامل التكرار المشروحة أعلاه، على سبيل المثال للعثور على سلسلة مكونة من 11 حرفًا تحتوي على أحرف أبجدية صغيرة فقط ، سيكون التعبير هو: [a-z] {11} بعبارة أخرى: العثور على أي حرف من a إلى z إحدى عشرة مرة. كما ذكرنا سابقًا ، لاستخدام عوامل التكرار ، نحتاج إلى إضافة الخيار E-. لنجرب هذا في ملف الاختبار “testfile”: [manish@clone ~]$ Grep -E '[a-z]{11}' testfile to carry out few regular expressions تعد هنا الكلمة “expressions” هي الوحيدة المكونة من 11 حرفًا في الملف ؛ لذلك هذا هو السطر الوحيد الناتج عن الأمر. هناك عدد لا بأس به من قوائم الأحرف التي يتم استخدامها بشكل واسع في التعبيرات النمطية، ويتم إعطاؤها كقوائم معرفة. على سبيل المثال ، تملك القائمة [a-z] من الحروف الأبجدية الصغيرة التي استخدمناها أعلاه، القائمة المعرفة [:lower:]. وهكذا فإن [:upper:] عبارة عن أحرف كبيرة من A إلى Z ، و [:alpha:] هي كل الأحرف الأبجدية ، أي تكافئ كلا القائمتين [:lower:] و [:upper:] مجتمعتين. والقائمة المعرَّفة [:digit:] هي الأرقام من 0 إلى 9 ، و [:alnum:] هي أحرف أبجدية وأرقام أي مزيج من [:alpha:] و [:digit:]. وهناك قوائم معرفة أكثر يمكن إيجادها في دليل Grep الرسمي. عندما يتم استخدام الرمز ^ في بداية قائمة أحرف، فهذا يمثل نفي للأحرف، بمعنى آخر: “لا شيء من هذه الأحرف”. رموز الأسطر والحروف يحدد الرمز ^ أن التعبير الذي يليه يجب أن يكون في بداية السطر: [manish@clone ~]$ grep '^th' testfile this والرمز $ يعني أن التعبير الذي يسبقه يجب أن يكون في نهاية السطر [manish@clone ~]$ grep 'i$' testfile Hi العامل &amp;gt;\ يحدد بداية الكلمة. [manish@clone ~]$ grep '\&amp;lt;fe' testfile to carry out few regular expressions وبالمثل فإن العامل &amp;lt;\ يحدد نهاية الكلمة [manish@clone ~]$ grep 'le\&amp;gt;' testfile is test file يمكن استخدام العامل b\ (حدود الكلمة) بدلًا من &amp;lt;\ و &amp;gt;\ لتحديد بداية أو/و نهاية الكلمة [manish@clone ~]$ grep -e '\breg' testfile to carry out few regular expressions وأخيرا ، فإن العامل | (عامل التناوب) أو باختصار يعني “أو”، وهو جزء من ميزات regex الموسعة. يطابق النمط الذي يحتوي على هذا العامل الأجزاء (التعبيرات) الموجودة على جانبيه (على يمينه أو يساره) بشكل منفصل؛ إذا تم العثور على أي واحد (أحدهما، هذا “أو” ذاك)، فإن السطر الذي يحتوي عليه هو تطابق. يمكن أن تكون الأجزاء نفسها عبارة عن تعبيرات منتظمة معقدة ، وهذا يعني أنه يمكنك التحقق من كل سطر في ملف بحثًا عن أنماط بحث متعددة في مسار واحد. [manish@clone ~]$ grep -E 'hi|bc' testfile this Abcd كان ذلك بسيطًا جدًا ؛ لذلك دعنا نجرب تعبيرا أكثر تعقيدا. هل يمكنك أن تعرف سبب ظهور الأسطر الناتجة الخاصة بـ regex كما هو موضح أدناه؟ [manish@clone ~]$ grep -E '^[t-z]+|[^a-z]+$' testfile this to carry out few regular expressions 123 456 ABCD استخدام أوامر shell في تعبيرات Grep كما ذكرنا سابقًا ، إذا لم تقم بوضع علامة اقتباس مفردة على التعبير الذي يتم تمريره إلى Grep ، فيمكن تنفيذ أمر shell أو يعني أمرا في موجه الأوامر (التيرمينال) بحيث يتم إعطاء عنصر متغيّر إلى الـ Grep. يمكن القيام بذلك عن قصد ، عندما تدعو الحاجة. دعنا ننظر إلى بعض الأمثلة: [root@clone ~]# grep &quot;$HOME&quot; /etc/passwd root:x:0:0:root:/root:/bin/bash operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin نستخدم هنا علامات الاقتباس المزدوجة عن قصد لجعل Bash shell أو موجه الأوامر يستبدل المتغير HOME$ بالقيمة الفعلية للمتغير (في هذه الحالة: root/). وبالتالي ، يبحث Grep في الملف etc/passwd/ عن النص root/ ، مما يؤدي إلى السطرين المتطابقين في البحث. [root@clone ~]# grep `whoami` /etc/passwd root:x:0:0:root:/root:/bin/bash operator:x:11:0:operator:/root:/sbin/nologin الأمر هنا ضمن العلامتين ` ` يتم تنفيذه من خلال موجه الأوامر، وبالتالي يتم استبدال الأمر whoami بناتجه والذي هو اسم المستخدم الحالي (root). إلى هنا آمل أن يكون الشرح قد أفادك ووضعك في بداية الطريق لاستخدام هذه الأداة الفعالة. هذا المقال مترجم وبتصرّف. المصدر</summary></entry><entry><title type="html">ضبط أبونتو للعمل كراوتر</title><link href="http://localhost:4000/configure-ubuntu-as-router/" rel="alternate" type="text/html" title="ضبط أبونتو للعمل كراوتر" /><published>2019-09-24T00:00:00+03:00</published><updated>2019-09-24T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/configure-ubuntu-as-router</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/configure-ubuntu-as-router/">&lt;p&gt;هل تعلم أنه يمكن ضبط نظام أوبونتو الخاص بك ليكون بمثابة جهاز راوتر(مودم) قوي للغاية؟ تابع القراءة لاكتشاف كيفية تحقيق ذلك من خلال بضع خطوات بسيطة.
إذا كان لديك بطاقتي واجهة شبكة مثبتتان في نظام Ubuntu (مثلا كرت شبكة سلكي ethernet وآخر وايفاي) أحدهما يوصلك بالإنترنت والآخر بشبكة محلية ، يمكن تحويل نظامك إلى جهاز راوتر قوي للغاية. يمكنك إنشاء NAT (ترجمة عنوان الشبكة) الأساسية ، وتنشيط إعادة توجيه المنفذ ، وتشكيل بروكسي ، وتحديد أولويات حركة المرور من وإلى نظامك حتى لا يتعارض التنزيل مع الألعاب الخاصة بك. توضح هذه المقالة كيفية إعداد نظام Ubuntu الخاص بك كراوتر ، والذي يمكن تهيئته لاحقًا كجدار حماية. سيساعدك الإعداد الناتج على التحكم في حركة المرور عبر المنافذ وجعل نظامك أقل عرضة للمخاطر الأمنية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ubuntu-as-router1.jpg&quot; alt=&quot;Ubuntu as a router&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#انشاء-بوابة&quot; id=&quot;markdown-toc-انشاء-بوابة&quot;&gt;انشاء بوابة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ضبط-بطاقات-واجهة-الشبكة&quot; id=&quot;markdown-toc-ضبط-بطاقات-واجهة-الشبكة&quot;&gt;ضبط بطاقات واجهة الشبكة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#تمكين-إعادة-توجيه-ip&quot; id=&quot;markdown-toc-تمكين-إعادة-توجيه-ip&quot;&gt;تمكين إعادة توجيه IP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#تخفي-الـ-ip&quot; id=&quot;markdown-toc-تخفي-الـ-ip&quot;&gt;تخفي الـ IP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;انشاء-بوابة&quot;&gt;انشاء بوابة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;الشروط المسبقة لإعداد بوابة هي:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;كمبيوتر مع نظام التشغيل Ubuntu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;اثنين من بطاقات الشبكة&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;الاتصال بشبكة الإنترنت&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;يجب تثبيت بطاقتي الشبكة في الكمبيوتر. أحدهما يتصل بالإنترنت ، والذي سوف نسميه eth1، والآخر يتصل بشبكتنا المحليّة.وسوف نسميه هنا eth0&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    Host A (192.168.1.8) ? ? Eth1 ? ? Ubuntu Gateway ? ? Eth0 ? ?
    Host B (10.10.6.205)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;للتلخيص:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;eth1 = محول الشبكة المتصل بالإنترنت (خارجي)
eth0 = محول الشبكة المتصل بجهاز كمبيوتر في نفس الشبكة الفرعية (الداخلية)
10.10.6.0 = الشبكة الفرعية لـ eth0
192.168.1.8 = عنوان IP للمضيف أ ، أي جهاز كمبيوتر على الإنترنت
10.10.6.203 = عنوان IP الخاص بـ eth0.
10.10.6.204 = عنوان IP الخاص بـ eth1.
10.10.6.205 = عنوان IP للمضيف B ، أي كمبيوتر في نفس الشبكة الفرعية.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ubuntu-as-router2.png&quot; alt=&quot;Ubuntu as a router - Configuration of eth0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ubuntu-as-router3.png&quot; alt=&quot;Setting up network on eth0&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ubuntu-as-router4.png&quot; alt=&quot;Configuration of eth 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/ubuntu-as-router5.png&quot; alt=&quot;Setting up network on eth 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ضبط-بطاقات-واجهة-الشبكة&quot;&gt;ضبط بطاقات واجهة الشبكة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;يجب تعيين عنوان IP ثابت لكل واجهة شبكة. تختلف الخطوات باختلاف إصدار سطح المكتب وإصدار خادم Ubuntu. سنوضح كلتا الطريقتين أدناه. يمكنك الرجوع للشكل 2 إلى 5&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;لإصدار سطح المكتب الخاص بـ Ubuntu: انقر فوق “إعدادات النظام” ، الشبكة ، حدد “خيارات الواجهة”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;بالنسبة إلى إصدار خادم Ubuntu: يلزمك اتباع الخطوات الموضحة أدناه.
    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;افتح الجهاز ، عن طريق الضغط على Ctrl + Alt + T&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;أدخل الأمر التالي لتحرير ملف “الواجهات”:&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;sudo vim /etc/network/interfaces
ثم قم بتحرير الملف مع الأسطر التالية:&lt;/p&gt;

        &lt;p&gt;auto lo&lt;br /&gt;
   iface lo inet loopback&lt;br /&gt;
   auto eth0&lt;br /&gt;
   iface eth0 inet static&lt;br /&gt;
   address 10.10.6.203&lt;br /&gt;
   netmask 255.255.255.0&lt;br /&gt;
   gateway 10.10.6.203
   auto eth1&lt;br /&gt;
   iface eth1 inet static&lt;br /&gt;
   address 10.10.6.204&lt;br /&gt;
   netmask 255.255.255.0&lt;br /&gt;
   gateway 10.10.6.2&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;تمكين-إعادة-توجيه-ip&quot;&gt;تمكين إعادة توجيه IP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;قم بتكوين نظام Ubuntu لبدء التوجيه بين واجهتين عن طريق تمكين إعادة توجيه IP:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    sudo sh -c echo 1 /proc/sys/net/ipv4/ip forward
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;قم بتحرير الملف /etc/sysctl.conf ، وإضافة الأسطر التالية (للإصدارات حتى Ubuntu 10.04):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    net.ipv4.conf.default.forwarding=1  
    net.ipv4.conf.all.forwarding=1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;بدءًا من Ubuntu 10.10 وما بعده ، يكفي تعديل الملف /etc/sysctl.conf و حذف المربع # من السطر التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    # net.ipv4.ip forward=1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;تخفي-الـ-ip&quot;&gt;تخفي الـ IP&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;لتمكين تخفي IP ، أدخل مجموعة الأوامر التالية في الجهاز:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    sudo iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth1 -j MASQUERADE
    sudo iptables -A FORWARD -i eth1 -o eth0 -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
    sudo iptables -A FORWARD -i eth0 -o eth1 -j ACCEPT
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;لا تنس حفظ قواعد iptables هذه ، أو ستضيع بعد إعادة تشغيل النظام&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    # iptables-save &amp;gt; /etc/iptables.rules
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;سيقوم الأمر أعلاه بتنشيط قواعد iptables المحفوظة مسبقًا عند إعادة تشغيل النظام ، مما يجعل التغييرات دائمة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا المقال مترجم بتصرّف. &lt;a href=&quot;https://opensourceforu.com/2015/04/how-to-configure-ubuntu-as-a-router/&quot;&gt;المصدر&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">هل تعلم أنه يمكن ضبط نظام أوبونتو الخاص بك ليكون بمثابة جهاز راوتر(مودم) قوي للغاية؟ تابع القراءة لاكتشاف كيفية تحقيق ذلك من خلال بضع خطوات بسيطة. إذا كان لديك بطاقتي واجهة شبكة مثبتتان في نظام Ubuntu (مثلا كرت شبكة سلكي ethernet وآخر وايفاي) أحدهما يوصلك بالإنترنت والآخر بشبكة محلية ، يمكن تحويل نظامك إلى جهاز راوتر قوي للغاية. يمكنك إنشاء NAT (ترجمة عنوان الشبكة) الأساسية ، وتنشيط إعادة توجيه المنفذ ، وتشكيل بروكسي ، وتحديد أولويات حركة المرور من وإلى نظامك حتى لا يتعارض التنزيل مع الألعاب الخاصة بك. توضح هذه المقالة كيفية إعداد نظام Ubuntu الخاص بك كراوتر ، والذي يمكن تهيئته لاحقًا كجدار حماية. سيساعدك الإعداد الناتج على التحكم في حركة المرور عبر المنافذ وجعل نظامك أقل عرضة للمخاطر الأمنية. انشاء بوابة ضبط بطاقات واجهة الشبكة تمكين إعادة توجيه IP تخفي الـ IP انشاء بوابة الشروط المسبقة لإعداد بوابة هي: كمبيوتر مع نظام التشغيل Ubuntu اثنين من بطاقات الشبكة الاتصال بشبكة الإنترنت يجب تثبيت بطاقتي الشبكة في الكمبيوتر. أحدهما يتصل بالإنترنت ، والذي سوف نسميه eth1، والآخر يتصل بشبكتنا المحليّة.وسوف نسميه هنا eth0 Host A (192.168.1.8) ? ? Eth1 ? ? Ubuntu Gateway ? ? Eth0 ? ? Host B (10.10.6.205) للتلخيص: eth1 = محول الشبكة المتصل بالإنترنت (خارجي) eth0 = محول الشبكة المتصل بجهاز كمبيوتر في نفس الشبكة الفرعية (الداخلية) 10.10.6.0 = الشبكة الفرعية لـ eth0 192.168.1.8 = عنوان IP للمضيف أ ، أي جهاز كمبيوتر على الإنترنت 10.10.6.203 = عنوان IP الخاص بـ eth0. 10.10.6.204 = عنوان IP الخاص بـ eth1. 10.10.6.205 = عنوان IP للمضيف B ، أي كمبيوتر في نفس الشبكة الفرعية. ضبط بطاقات واجهة الشبكة يجب تعيين عنوان IP ثابت لكل واجهة شبكة. تختلف الخطوات باختلاف إصدار سطح المكتب وإصدار خادم Ubuntu. سنوضح كلتا الطريقتين أدناه. يمكنك الرجوع للشكل 2 إلى 5 لإصدار سطح المكتب الخاص بـ Ubuntu: انقر فوق “إعدادات النظام” ، الشبكة ، حدد “خيارات الواجهة” بالنسبة إلى إصدار خادم Ubuntu: يلزمك اتباع الخطوات الموضحة أدناه. افتح الجهاز ، عن طريق الضغط على Ctrl + Alt + T أدخل الأمر التالي لتحرير ملف “الواجهات”: sudo vim /etc/network/interfaces ثم قم بتحرير الملف مع الأسطر التالية: auto lo iface lo inet loopback auto eth0 iface eth0 inet static address 10.10.6.203 netmask 255.255.255.0 gateway 10.10.6.203 auto eth1 iface eth1 inet static address 10.10.6.204 netmask 255.255.255.0 gateway 10.10.6.2 تمكين إعادة توجيه IP قم بتكوين نظام Ubuntu لبدء التوجيه بين واجهتين عن طريق تمكين إعادة توجيه IP: sudo sh -c echo 1 /proc/sys/net/ipv4/ip forward قم بتحرير الملف /etc/sysctl.conf ، وإضافة الأسطر التالية (للإصدارات حتى Ubuntu 10.04): net.ipv4.conf.default.forwarding=1 net.ipv4.conf.all.forwarding=1 بدءًا من Ubuntu 10.10 وما بعده ، يكفي تعديل الملف /etc/sysctl.conf و حذف المربع # من السطر التالي: # net.ipv4.ip forward=1 تخفي الـ IP لتمكين تخفي IP ، أدخل مجموعة الأوامر التالية في الجهاز: sudo iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth1 -j MASQUERADE sudo iptables -A FORWARD -i eth1 -o eth0 -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT sudo iptables -A FORWARD -i eth0 -o eth1 -j ACCEPT لا تنس حفظ قواعد iptables هذه ، أو ستضيع بعد إعادة تشغيل النظام # iptables-save &amp;gt; /etc/iptables.rules سيقوم الأمر أعلاه بتنشيط قواعد iptables المحفوظة مسبقًا عند إعادة تشغيل النظام ، مما يجعل التغييرات دائمة. هذا المقال مترجم بتصرّف. المصدر</summary></entry><entry><title type="html">تهيئة PHP لإرسال رسائل إلكترونية عبر سيرفر خارجي</title><link href="http://localhost:4000/send-mail-php-ubuntu/" rel="alternate" type="text/html" title="تهيئة PHP لإرسال رسائل إلكترونية عبر سيرفر خارجي" /><published>2019-08-31T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-31T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/send-mail-php-ubuntu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/send-mail-php-ubuntu/">&lt;p&gt;ستتعلم من هذا الدرس كيفية تهيئة إعدادات php في نظام لينكس أبونتو لإرسال رسائل إلكترونية من جهازك أو من أي تطبيق وب php موجود على جهازك مثل وورد بريس ودروبال وجملة وغيره، وسيكون هذا الشرح عن ربط الإعدادات بحساب gmail للإرسال منه ولكن يمكن ربطه بأي بريد آخر وفقاً للبيانات التي يتيحها.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عادةً لعمل سيرفر بريد محلي أو أي شيئ يتعلق بالبريد محليا يتم تنصيب Postfix والذي تكون مهمته تبادل الرسائل بين السيرفر المحلي والسيرفرات على الإنترنت، ولكن Postfix سيكون معقداً وفقا لغرضنا في هذا الشرح، ولذلك سنستخدم برنامج خفيف وسريع التهيئة لغرضنا هذا وهو ssmtp، قم بتنصيبه بالأمر التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	sudo apt-get install ssmtp
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;بعدها قم بالتعديل على الملف /etc/ssmtp/ssmtp.conf بالذهاب للمسار بنفسك أو بالأمر التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	sudo nano /etc/ssmtp/ssmtp.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ستحتاج لتعديل السطر التالي الأول وإضافة الأسطر التي تليه (البيانات وفقًا ل gmail):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mailhub=smtp.gmail.com:587
	UseSTARTTLS=YES
	AuthUser=&amp;lt;YOUR-EMAIL&amp;gt;@gmail.com
	AuthPass=&amp;lt;YOUR-PASSWORD&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;قم بتغيير المعلومات أعلاه وفقا لحساب البريد الإلكتروني الخاص بك وكلمة السر.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا قمت بالتعديل على الملف من سطر الأوامر وفقا للأمر أعلاه فاضغط بعد التعديل على 
&lt;kbd&gt;ctrl&lt;/kbd&gt;+ &lt;kbd&gt;X&lt;/kbd&gt;
ثم &lt;kbd&gt;Y&lt;/kbd&gt; ثم &lt;kbd&gt;Enter&lt;/kbd&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الآن يتوجب عليك تغيير سطر في إعدادات  php بالتعديل على الملف php.ini وإضافة التالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;sendmail_path = /usr/sbin/sendmail -t&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يكون الملف غالبًا في المسار /etc/php/7.2/apache2/php.ini لتعديله من سطر الأوامر اكتب قبله sudo nano&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ملاحظة&lt;/strong&gt;: للربط بـ gmail تحديداً يتوجب عليك الذهاب لإعدادات البريد &lt;a href=&quot;https://myaccount.google.com&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt; ثم انقر على “الأمان” من القائمة الجانبية وانزل ﻷسفل الصفحة وقم بتفعيل “وصول التطبيقات الأقل أمانًا”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ﻷي استفسار اتركه في التعليقات أو راسلني شخصيا.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المرجع:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://askubuntu.com/questions/47609/how-to-have-my-php-send-mail&quot;&gt;askubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">ستتعلم من هذا الدرس كيفية تهيئة إعدادات php في نظام لينكس أبونتو لإرسال رسائل إلكترونية من جهازك أو من أي تطبيق وب php موجود على جهازك مثل وورد بريس ودروبال وجملة وغيره، وسيكون هذا الشرح عن ربط الإعدادات بحساب gmail للإرسال منه ولكن يمكن ربطه بأي بريد آخر وفقاً للبيانات التي يتيحها. عادةً لعمل سيرفر بريد محلي أو أي شيئ يتعلق بالبريد محليا يتم تنصيب Postfix والذي تكون مهمته تبادل الرسائل بين السيرفر المحلي والسيرفرات على الإنترنت، ولكن Postfix سيكون معقداً وفقا لغرضنا في هذا الشرح، ولذلك سنستخدم برنامج خفيف وسريع التهيئة لغرضنا هذا وهو ssmtp، قم بتنصيبه بالأمر التالي: sudo apt-get install ssmtp بعدها قم بالتعديل على الملف /etc/ssmtp/ssmtp.conf بالذهاب للمسار بنفسك أو بالأمر التالي: sudo nano /etc/ssmtp/ssmtp.conf ستحتاج لتعديل السطر التالي الأول وإضافة الأسطر التي تليه (البيانات وفقًا ل gmail): mailhub=smtp.gmail.com:587 UseSTARTTLS=YES AuthUser=&amp;lt;YOUR-EMAIL&amp;gt;@gmail.com AuthPass=&amp;lt;YOUR-PASSWORD&amp;gt; قم بتغيير المعلومات أعلاه وفقا لحساب البريد الإلكتروني الخاص بك وكلمة السر. إذا قمت بالتعديل على الملف من سطر الأوامر وفقا للأمر أعلاه فاضغط بعد التعديل على ctrl+ X ثم Y ثم Enter الآن يتوجب عليك تغيير سطر في إعدادات php بالتعديل على الملف php.ini وإضافة التالي: sendmail_path = /usr/sbin/sendmail -t يكون الملف غالبًا في المسار /etc/php/7.2/apache2/php.ini لتعديله من سطر الأوامر اكتب قبله sudo nano ملاحظة: للربط بـ gmail تحديداً يتوجب عليك الذهاب لإعدادات البريد هنا ثم انقر على “الأمان” من القائمة الجانبية وانزل ﻷسفل الصفحة وقم بتفعيل “وصول التطبيقات الأقل أمانًا”. ﻷي استفسار اتركه في التعليقات أو راسلني شخصيا. المرجع: askubuntu</summary></entry><entry><title type="html">تنصيب mysql وتهيئته بالشكل الصحيح</title><link href="http://localhost:4000/mysql-ubuntu/" rel="alternate" type="text/html" title="تنصيب mysql وتهيئته بالشكل الصحيح" /><published>2019-08-28T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-28T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/mysql-ubuntu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mysql-ubuntu/">&lt;p&gt;فيما يلي شرح لتنصيب mysql بشكل صحيح على نظام أبونتو تحديدا ويبقى الشرح ساري المفعول لباقي أنظمة لينكس وباقي الأنظمة أيضاً مع بعض التغييرات.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;التنصيب&quot;&gt;التنصيب&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تنصيب mysql&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; sudo apt install mysql-server
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;تهيئة الإعدادات&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; mysql_secure_installation
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;حل-مشكلة-الوصول-المرفوض-للمستخدم&quot;&gt;حل مشكلة الوصول المرفوض للمستخدم&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;بعد التنصيبة يجب عند كتابة الأمر التالي وإدخال كلمة سر النظام القدرة على الوصول لسطر أوامر mysql لكتابة أوامر sql هناك، ولكن غالبا ما يتم رفض الوصول لسطر أوامر mysql بعد التنصيب مباشرة، للتأكد أولا من وجود المشكلة أدخل التالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mysql -u root -p
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;وأدخل كلمة سر النظام، جرب أيضا التالي مع استبدال user باسم المستخدم الخاص بك في النظام (والذي يكون مكتوب في الطرفية كالتالي:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;user@host:~$&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mysql -u user -p
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;إذا تم رفض الوصول وأعطاك الخطأ “ERROR 1698 (28000): Access denied for user” فإليك الحل:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لحل هذه المشكلة طريقتين:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;قم بتنفيذ الأمر التالي&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  sudo mysql -u root
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ثم أدخل أوامر sql التالية:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mysql&amp;gt; USE mysql;
	mysql&amp;gt; SELECT User, Host, plugin FROM mysql.user;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;إذا كان الناتج مشابه للتالي:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	+------------------+-----------------------+
	| User             | plugin                |
	+------------------+-----------------------+
	| root             | auth_socket           |
	| mysql.sys        | mysql_native_password |
	| debian-sys-maint | mysql_native_password |
	+------------------+-----------------------+
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;أي أن المستخدم root يستخدم plugin يونكس المسمى auth_socket وهذا هو سبب المشكلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;علينا بتغيير هذا ال plugin إلى mysql_native_password وفق الأوامر التالية:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mysql&amp;gt; UPDATE user SET plugin='mysql_native_password' WHERE User='root';
	mysql&amp;gt; FLUSH PRIVILEGES;
	mysql&amp;gt; exit;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;ثم قم بإعادة تشغيل mysql&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	$ service mysql restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;أو يمكن إضافة المستخدم الحالي لقاعدة البيانات وإعطائه الصلاحيات المطلوبة وفقا للأوامر التالية:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;  $ sudo mysql -u root 

  mysql&amp;gt; USE mysql;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;في الأوامر التالية قم بتغيير YOUR_SYSTEM_USER إلى اسم مستخدم النظام الموجود لديك و Password لكلمة السر التي ترغب&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;	mysql&amp;gt; CREATE USER 'YOUR_SYSTEM_USER'@'localhost' IDENTIFIED BY 'Password';
	mysql&amp;gt; GRANT ALL PRIVILEGES ON *.* TO 'YOUR_SYSTEM_USER'@'localhost';
	mysql&amp;gt; UPDATE user SET plugin='auth_socket' WHERE User='YOUR_SYSTEM_USER';
	mysql&amp;gt; FLUSH PRIVILEGES;
	mysql&amp;gt; exit;

	$ service mysql restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;وبهذا يجب أن تكون المشكلة قد حُلَّت، ﻷي استفسار اتركه في التعليقات أو راسلني عبر البريد الإلكتروني.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;المراجع:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/39281594/error-1698-28000-access-denied-for-user-rootlocalhost&quot;&gt;stackoverflow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">فيما يلي شرح لتنصيب mysql بشكل صحيح على نظام أبونتو تحديدا ويبقى الشرح ساري المفعول لباقي أنظمة لينكس وباقي الأنظمة أيضاً مع بعض التغييرات. التنصيب تنصيب mysql sudo apt install mysql-server تهيئة الإعدادات mysql_secure_installation حل مشكلة الوصول المرفوض للمستخدم بعد التنصيبة يجب عند كتابة الأمر التالي وإدخال كلمة سر النظام القدرة على الوصول لسطر أوامر mysql لكتابة أوامر sql هناك، ولكن غالبا ما يتم رفض الوصول لسطر أوامر mysql بعد التنصيب مباشرة، للتأكد أولا من وجود المشكلة أدخل التالي: mysql -u root -p وأدخل كلمة سر النظام، جرب أيضا التالي مع استبدال user باسم المستخدم الخاص بك في النظام (والذي يكون مكتوب في الطرفية كالتالي: user@host:~$ mysql -u user -p إذا تم رفض الوصول وأعطاك الخطأ “ERROR 1698 (28000): Access denied for user” فإليك الحل: لحل هذه المشكلة طريقتين: قم بتنفيذ الأمر التالي sudo mysql -u root ثم أدخل أوامر sql التالية: mysql&amp;gt; USE mysql; mysql&amp;gt; SELECT User, Host, plugin FROM mysql.user; إذا كان الناتج مشابه للتالي: +------------------+-----------------------+ | User | plugin | +------------------+-----------------------+ | root | auth_socket | | mysql.sys | mysql_native_password | | debian-sys-maint | mysql_native_password | +------------------+-----------------------+ أي أن المستخدم root يستخدم plugin يونكس المسمى auth_socket وهذا هو سبب المشكلة. علينا بتغيير هذا ال plugin إلى mysql_native_password وفق الأوامر التالية: mysql&amp;gt; UPDATE user SET plugin='mysql_native_password' WHERE User='root'; mysql&amp;gt; FLUSH PRIVILEGES; mysql&amp;gt; exit; ثم قم بإعادة تشغيل mysql $ service mysql restart أو يمكن إضافة المستخدم الحالي لقاعدة البيانات وإعطائه الصلاحيات المطلوبة وفقا للأوامر التالية: $ sudo mysql -u root mysql&amp;gt; USE mysql; في الأوامر التالية قم بتغيير YOUR_SYSTEM_USER إلى اسم مستخدم النظام الموجود لديك و Password لكلمة السر التي ترغب mysql&amp;gt; CREATE USER 'YOUR_SYSTEM_USER'@'localhost' IDENTIFIED BY 'Password'; mysql&amp;gt; GRANT ALL PRIVILEGES ON *.* TO 'YOUR_SYSTEM_USER'@'localhost'; mysql&amp;gt; UPDATE user SET plugin='auth_socket' WHERE User='YOUR_SYSTEM_USER'; mysql&amp;gt; FLUSH PRIVILEGES; mysql&amp;gt; exit; $ service mysql restart وبهذا يجب أن تكون المشكلة قد حُلَّت، ﻷي استفسار اتركه في التعليقات أو راسلني عبر البريد الإلكتروني. المراجع: stackoverflow</summary></entry><entry><title type="html">كيفية الإقلاع من usb في أجهزة الويندوز ضمن وضع UEFI</title><link href="http://localhost:4000/uefi-only-boot-usb/" rel="alternate" type="text/html" title="كيفية الإقلاع من usb في أجهزة الويندوز ضمن وضع UEFI" /><published>2019-08-10T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/uefi-only-boot-usb</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/uefi-only-boot-usb/">&lt;p&gt;مرحبًا..
انتشرت في الآونة الأخيرة حواسيب تحوي نظام ويندوز مسبقًا ولا تقبل الإقلاع من قرص USB أو تثبيت أنظمة أخرى على الجهاز، ذلك ﻷن الـ BIOS الذي اعتدنا على التعامل معه والذي يسمح عادة بالإقلاع من أقراص أخرى قد تم استبداله بـ UEFI وهي واجهة جديدة وتكون الإعدادات فيها مختلفة وتحوي secure boot وإعدادات أخرى تمنع الإقلاع من أقراص أخرى مثل USB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;سنتعلم هنا كيفية حل هذه المشكلة والإقلاع من USB ضمن وضع الـ UEFI لتثبيت نظام آخر.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-تهيئة-القرص-الإقلاعي-usb&quot;&gt;1. تهيئة القرص الإقلاعي USB&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;هذه الخطوة مهمة جدًا، فلجعل القرص قابل للإقلاع وتتعرف عليه واجهة الـ UEFI فيجب اتباع الخطوات التالية (وليس من البرامج التي تقوم بذلك فلن تعمل تلك الطرق في هذه الحالة):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أولًا نقوم بتهيئة القرص USB &lt;a href=&quot;https://mulham.github.io/File-Systems/&quot;&gt;لنظام ملفات&lt;/a&gt; FAT32 ثم نضيف له boot flag أي نجعله قرص إقلاعي، هذه العملية تتم عن طريق برنامج gparted أو في الويندوز قم بالبحث عن شبيه له لعمل ذلك. في الصورة أدناه كيفية إضافة boot flag للقرص عن طريق برنامج Gparted&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/boot-flag.png&quot; alt=&quot;add boot flag&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدها سيكون النظام الذي تود تنصيبه لديك على شكل ملف .iso ، نقوم بفتح ذلك الملف: باللينكس بالنقر عليه مرتين وبالويندوز 10 نضغط عليه باليمين ثم Mount، ستظهر لنا الملفات الموجود في ملف الـ iso نقوم بنسخها ولصقها ببساطة في قرص الـ USB، إذا كان هناك أخطاء في نسخ مجلدات الاختصارات فلا تقلق يمكن تجاهل ذلك!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا كنت تريد تثبيت نظام لينكس (لا أدري بالنسبة للويندوز ولكن يمكنك عمل هذه الخطوة أيضًا إن أمكن!) فيتوجب عليك الذهاب الآن للفلاشة USB ستجد مجلد اسمه EFI اذهب ضمنه للمجلد BOOT وأضف إليه الملف bootia32.efi الذي ستقوم بتحميله من &lt;a href=&quot;https://github.com/hirotakaster/baytail-bootia32.efi&quot;&gt;هنا&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;وبهذا تكون الفلاشة USB جاهزة.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-تغيير-إعدادات-الـ-bios&quot;&gt;2. تغيير إعدادات الـ BIOS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;مازالت تتيح لك الـ UEFI الوصول لإعدادات الـ BIOS، للذهاب إليها يجب عند بداية تشغيل الجهاز الضغط على زر معين حسب الجهاز وهو &lt;kbd&gt;Esc&lt;/kbd&gt; أو زر آخر بحسب نوع جهازك. يمكنك البحث على الإنترنت عن كيفية الوصول لإعدادات البيوس في جهازك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مثلًا على جهازي ال Hometech أضغط على &lt;kbd&gt;Esc&lt;/kbd&gt; فتظهر هذه الشاشة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/uefi1.jpg&quot; alt=&quot;uefi Hometech&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدها عند الذهاب لخيار SCU ستظهر لك شاشة زرقاء، نذهب ضمنها لتبويبة Boot في الأعلى كما في الصورة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/uefi2.jpg&quot; alt=&quot;إعدادات بيوس لتفعيل الإقلاع من الفلاشة usb&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقوم من هناك بإلغاء تفعيل كلا من الخيارات التالية وذلك بتغيير حالتهم لـ Disabled:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Quick Boot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quiet Boot&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;EFI Device First&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;UEFI OS Fast Boot&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;وتأكد من تفعيل خيار USB Boot بأن يكون Enabled.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعد ذلك إذا وجدت أي خيار يحوي Secure Boot قم بإلغاء تفعيله، في جهازي وُضعت هذه الخيارات في شاشة منفصلة كما ترى في الصورة الأولى هناك خيار مستقل Secure Boot Option وقمت بإلغائه من هناك.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعدها كما في الصورة الأولى قمت بالذهاب لخيار Boot Manager، أعتقد في معظم الحواسيب يكون عند الإقلاع بالضغط على &lt;kbd&gt;Esc&lt;/kbd&gt; عندها ستجد الخيارات المتاحة للإقلاع وستجد القرص USB ضمنهم وبذلك تكون قد حُلَّت المشكلة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;إذا واجهت مشكلة في تطبيق خطوة ما في الشرح فيمكنك السؤال في التعليقات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أيضًا إذا كان لديك أي إضافة يمكنك المساهمة في تحسين هذا المقال بالكتابة في التعليقات أو مراسلتي أو اقتراح تعديل على الصفحة من الزر أعلى الصفحة هنا.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">مرحبًا.. انتشرت في الآونة الأخيرة حواسيب تحوي نظام ويندوز مسبقًا ولا تقبل الإقلاع من قرص USB أو تثبيت أنظمة أخرى على الجهاز، ذلك ﻷن الـ BIOS الذي اعتدنا على التعامل معه والذي يسمح عادة بالإقلاع من أقراص أخرى قد تم استبداله بـ UEFI وهي واجهة جديدة وتكون الإعدادات فيها مختلفة وتحوي secure boot وإعدادات أخرى تمنع الإقلاع من أقراص أخرى مثل USB. سنتعلم هنا كيفية حل هذه المشكلة والإقلاع من USB ضمن وضع الـ UEFI لتثبيت نظام آخر. 1. تهيئة القرص الإقلاعي USB هذه الخطوة مهمة جدًا، فلجعل القرص قابل للإقلاع وتتعرف عليه واجهة الـ UEFI فيجب اتباع الخطوات التالية (وليس من البرامج التي تقوم بذلك فلن تعمل تلك الطرق في هذه الحالة): أولًا نقوم بتهيئة القرص USB لنظام ملفات FAT32 ثم نضيف له boot flag أي نجعله قرص إقلاعي، هذه العملية تتم عن طريق برنامج gparted أو في الويندوز قم بالبحث عن شبيه له لعمل ذلك. في الصورة أدناه كيفية إضافة boot flag للقرص عن طريق برنامج Gparted بعدها سيكون النظام الذي تود تنصيبه لديك على شكل ملف .iso ، نقوم بفتح ذلك الملف: باللينكس بالنقر عليه مرتين وبالويندوز 10 نضغط عليه باليمين ثم Mount، ستظهر لنا الملفات الموجود في ملف الـ iso نقوم بنسخها ولصقها ببساطة في قرص الـ USB، إذا كان هناك أخطاء في نسخ مجلدات الاختصارات فلا تقلق يمكن تجاهل ذلك! إذا كنت تريد تثبيت نظام لينكس (لا أدري بالنسبة للويندوز ولكن يمكنك عمل هذه الخطوة أيضًا إن أمكن!) فيتوجب عليك الذهاب الآن للفلاشة USB ستجد مجلد اسمه EFI اذهب ضمنه للمجلد BOOT وأضف إليه الملف bootia32.efi الذي ستقوم بتحميله من هنا وبهذا تكون الفلاشة USB جاهزة. 2. تغيير إعدادات الـ BIOS مازالت تتيح لك الـ UEFI الوصول لإعدادات الـ BIOS، للذهاب إليها يجب عند بداية تشغيل الجهاز الضغط على زر معين حسب الجهاز وهو Esc أو زر آخر بحسب نوع جهازك. يمكنك البحث على الإنترنت عن كيفية الوصول لإعدادات البيوس في جهازك. مثلًا على جهازي ال Hometech أضغط على Esc فتظهر هذه الشاشة: بعدها عند الذهاب لخيار SCU ستظهر لك شاشة زرقاء، نذهب ضمنها لتبويبة Boot في الأعلى كما في الصورة: نقوم من هناك بإلغاء تفعيل كلا من الخيارات التالية وذلك بتغيير حالتهم لـ Disabled: Quick Boot Quiet Boot EFI Device First UEFI OS Fast Boot وتأكد من تفعيل خيار USB Boot بأن يكون Enabled. بعد ذلك إذا وجدت أي خيار يحوي Secure Boot قم بإلغاء تفعيله، في جهازي وُضعت هذه الخيارات في شاشة منفصلة كما ترى في الصورة الأولى هناك خيار مستقل Secure Boot Option وقمت بإلغائه من هناك. بعدها كما في الصورة الأولى قمت بالذهاب لخيار Boot Manager، أعتقد في معظم الحواسيب يكون عند الإقلاع بالضغط على Esc عندها ستجد الخيارات المتاحة للإقلاع وستجد القرص USB ضمنهم وبذلك تكون قد حُلَّت المشكلة. إذا واجهت مشكلة في تطبيق خطوة ما في الشرح فيمكنك السؤال في التعليقات. أيضًا إذا كان لديك أي إضافة يمكنك المساهمة في تحسين هذا المقال بالكتابة في التعليقات أو مراسلتي أو اقتراح تعديل على الصفحة من الزر أعلى الصفحة هنا.</summary></entry><entry><title type="html">حل مشكلة ضعف إشارة الوايفاي في أبونتو</title><link href="http://localhost:4000/ubuntu-weak-signal-wifi/" rel="alternate" type="text/html" title="حل مشكلة ضعف إشارة الوايفاي في أبونتو" /><published>2019-08-10T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-10T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/ubuntu-weak-signal-wifi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ubuntu-weak-signal-wifi/">&lt;p&gt;عند تنصيب أبونتو ﻷول مرة على بعض الأجهزة نجد أحيانًا مشكلة في عدم استقبال إشارة الوايفاي أو ضعفها كثيرا، هذه المشكلة ناجمة عن عدم توافق المعرِّف المستخدم افتراضيا في أبونتو مع جهازك، لحل هذه المشكلة افتح الطرفية Terimal واكتب الأوامر التالية:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;نقوم أولًا بتحميل المرِّف الصحيح:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; git clone https://github.com/lwfinger/rtlwifi_new.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ثم نذهب للمسار الذي قمنا بتحميل الملفات إليه:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; cd rtlwifi_new
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;ثم نقوم بالبناء والتنصيب بالأمرين التاليين:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; make
 sudo make install
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;

    &lt;p&gt;وبذلك نكون قد قمنا بتنصيب المعرِّف الصحيح:&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;ملاحظة&lt;/strong&gt;: لا تحذف المجلد rtlwifi_new ﻷن استخدام المعرف سيكون من خلاله.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;الآن لاستخدام الإعدادات الصحيحة للهوائي لديك افعل التالي:&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;قم بإلغاء تفعيل المعرِّفات الحالية:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; sudo modprobe -rv rtl8723be
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;الآن قم بتفعيل المعرِّف الجديد مع الإعدادات:&lt;/p&gt;

    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; sudo modprobe rtl8723be ant_sel=1
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;انظر الآن للإشارة، هل كل شيئ على مايرام؟ إذا كان الأمر ليس كذلك أعد الخطوات 4 و 5 مع استبدال ant_sel=1 إلى ant_sel=2 في الخطوة 5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;أخيرًا قم بحفظ هذه الإعدادات وجعلها افتراضية بتطبيق الأمر التالي مع استبدال N بـ 1 أو 2 وفقًا لما ناسبك&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;    echo &quot;options rtl8723be ant_sel=N&quot; | sudo tee /etc/modprobe.d/rtl8723be.conf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ملاحظة&lt;/strong&gt;: يجب إعادة بناء المُعرِّف بعد كل تحديث لنواة لينكس أي الـ kernel&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ﻷي مشكلة أو إضافة معلومات لا تتردد في الكتابة بالتعليقات أو مراسلتي شخصيًا.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">عند تنصيب أبونتو ﻷول مرة على بعض الأجهزة نجد أحيانًا مشكلة في عدم استقبال إشارة الوايفاي أو ضعفها كثيرا، هذه المشكلة ناجمة عن عدم توافق المعرِّف المستخدم افتراضيا في أبونتو مع جهازك، لحل هذه المشكلة افتح الطرفية Terimal واكتب الأوامر التالية: نقوم أولًا بتحميل المرِّف الصحيح: git clone https://github.com/lwfinger/rtlwifi_new.git ثم نذهب للمسار الذي قمنا بتحميل الملفات إليه: cd rtlwifi_new ثم نقوم بالبناء والتنصيب بالأمرين التاليين: make sudo make install وبذلك نكون قد قمنا بتنصيب المعرِّف الصحيح: ملاحظة: لا تحذف المجلد rtlwifi_new ﻷن استخدام المعرف سيكون من خلاله. الآن لاستخدام الإعدادات الصحيحة للهوائي لديك افعل التالي: قم بإلغاء تفعيل المعرِّفات الحالية: sudo modprobe -rv rtl8723be الآن قم بتفعيل المعرِّف الجديد مع الإعدادات: sudo modprobe rtl8723be ant_sel=1 انظر الآن للإشارة، هل كل شيئ على مايرام؟ إذا كان الأمر ليس كذلك أعد الخطوات 4 و 5 مع استبدال ant_sel=1 إلى ant_sel=2 في الخطوة 5 أخيرًا قم بحفظ هذه الإعدادات وجعلها افتراضية بتطبيق الأمر التالي مع استبدال N بـ 1 أو 2 وفقًا لما ناسبك echo &quot;options rtl8723be ant_sel=N&quot; | sudo tee /etc/modprobe.d/rtl8723be.conf ملاحظة: يجب إعادة بناء المُعرِّف بعد كل تحديث لنواة لينكس أي الـ kernel ﻷي مشكلة أو إضافة معلومات لا تتردد في الكتابة بالتعليقات أو مراسلتي شخصيًا.</summary></entry><entry><title type="html">كيفية تصحيح بعض أخطاء الفيديوهات</title><link href="http://localhost:4000/video-errors-correction/" rel="alternate" type="text/html" title="كيفية تصحيح بعض أخطاء الفيديوهات" /><published>2019-08-04T00:00:00+03:00</published><updated>2019-08-04T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/video-errors-correction</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/video-errors-correction/">&lt;p&gt;مرحبًا، هناك العديد من الفيديوهات القديمة نوعا ما والموجودة على اليوتيوب مثلا والتي يكون فيها الصوت متأخر قليلا عن الصورة أو العكس، أو يكون الصوت يخرج من سماعة واحد أو مكبر صوت واحد (أي يمين مثلا دون اليسار)، يمكن تصحيح هذه الأخطاء بشكل مباشر للمشاهدة مباشرة دون التعديل على الفيديو، ويمكن أيضًا إن أردنا تصحيحه بشكل دائم وإعادة نشره عبر محررات الفيديو. ولكننا هنا سنتحدث عن التصحيح باستخدام برنامج vlc للمشاهدة فقط، فمن يعمل على محررات الفيديو يعرف كيف يمكنه تصحيح ذلك وتصدير الفيديو بعد تصحيح أخطائه..&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#تصحيح-عدم-تطابق-الصوت-مع-الصورة&quot; id=&quot;markdown-toc-تصحيح-عدم-تطابق-الصوت-مع-الصورة&quot;&gt;تصحيح عدم تطابق الصوت مع الصورة&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ﻷنظمة-الحاسوب-ويندوز-لينكس-ماك&quot; id=&quot;markdown-toc-ﻷنظمة-الحاسوب-ويندوز-لينكس-ماك&quot;&gt;ﻷنظمة الحاسوب (ويندوز، لينكس، ماك)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#على-اﻷندرويد&quot; id=&quot;markdown-toc-على-اﻷندرويد&quot;&gt;على اﻷندرويد&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#تصحيح-خروج-الصوت-من-جهة-واحدة&quot; id=&quot;markdown-toc-تصحيح-خروج-الصوت-من-جهة-واحدة&quot;&gt;تصحيح خروج الصوت من جهة واحدة&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;تصحيح-عدم-تطابق-الصوت-مع-الصورة&quot;&gt;تصحيح عدم تطابق الصوت مع الصورة&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;ﻷنظمة-الحاسوب-ويندوز-لينكس-ماك&quot;&gt;ﻷنظمة الحاسوب (ويندوز، لينكس، ماك)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نستخدم لهذا الغرض &lt;a href=&quot;https://www.videolan.org/vlc/index.html&quot;&gt;مشغل الفيديو الشهير والمجاني vlc&lt;/a&gt; والذي يعمل على جميع أنظمة الحاسوب والمحمول.
وهنا إما نقوم بتنزيل الفيديو المطلوب والذي يحوي الأخطاء التي ذكرناها من الإنترنت ليصبح لدينا على الجهاز ومنه نشغله مباشرة باستخدام برنامج vlc أو إذا كان الفيديو على اليوتيوب أو موقع شبيه به يدعم البث video stream فنقوم بتشغيله مباشرة من النت بفتح برنامج vlc والذهاب لـ Media &amp;gt; Open Network Stream كما في الصورة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/vlc1.png&quot; alt=&quot;open network stream vlc&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثم نضع رابط الفيديو كما في الصورة أدناه ونضغط على play
&lt;img src=&quot;/assets/vlc2.png&quot; alt=&quot;open network stream vlc - 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;والآن بعد تشغيل الفيديو سواء بعد تنزيله من النت أي من الجهاز مباشرة أو من الإنترنت مباشرة، لتصحيح خطأ عدم تزامن الصوت مع الصورة على نظامي الويندوز واللينكس نضغط على الكيبورد على أحد زري &lt;kbd&gt;J&lt;/kbd&gt; و &lt;kbd&gt;K&lt;/kbd&gt; لتأخير وتسبيق الصوت عن الصورة على التوالي. على نظام الماك تكون الاختصارات &lt;kbd&gt;G&lt;/kbd&gt; و &lt;kbd&gt;F&lt;/kbd&gt;
نستمر في الضغط على أحد هذه الأزرار بحسب الخطأ في الفيديو لنحصل على النتيجة المطلوبة.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;على-اﻷندرويد&quot;&gt;على اﻷندرويد&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;قم بتحميل تطبيق vlc من &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=org.videolan.vlc&quot;&gt;Google play&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;قم بفتح الفيديو الموجود على الهاتف أو بنسخ رابط الفيديو من اليوتيوب أو مايشبهه من مواقع الفيديو والذهاب للقائمة الجانبية للبرنامج ثم Stream ولصق الرابط هناك&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;من الخيارات في الأسفل اضغط على الأيقونة الظاهرة في الصورة ثم Audio delay&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/vlc3.jpg&quot; alt=&quot;Audio delay option in vlc Android&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;اضغط على زري &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;+&lt;/code&gt; و &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-&lt;/code&gt; للتعديل والحصول على النتيجة المطلوبة&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h1 id=&quot;تصحيح-خروج-الصوت-من-جهة-واحدة&quot;&gt;تصحيح خروج الصوت من جهة واحدة&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;بعض الفيديوهات تحوي على خطأ في الصوت وهو خروجه من جهة واحدة (اليمين أو اليسار) ويتضح هذا الخطأ تمامًا عند ارتداء سماعات. لتصحيح هذا الخطأ ضمن برنامج vlc ( ﻷنظمة الحاسوب فقط حيث أنني لم أعثر على هذا الخيار في النسخة المخصصة ﻷندرويد) بعد فتح الفيديو المطلوب نضغط باليمين على الشاشة ثم Audio &amp;gt; Stereo Mode &amp;gt; Left كما هو مبين في الصورة:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/vlc4.jpg&quot; alt=&quot;حل مشكلة خروج الصوت من جهة أو منفذ واحد&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يجدر الإشارة في النهاية إلى أننا قمنا بتغطية ميزتين فقط من مزايا مشغل الفيديو العملاق VLC والذي يحوي مزايا أخرى مثل التحويل بين صيغ الصوت والصورة وتسجيل فيديو للشاشة لعمل فيديوهات تعليمية مثلا وغيرها من المزايا..&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">مرحبًا، هناك العديد من الفيديوهات القديمة نوعا ما والموجودة على اليوتيوب مثلا والتي يكون فيها الصوت متأخر قليلا عن الصورة أو العكس، أو يكون الصوت يخرج من سماعة واحد أو مكبر صوت واحد (أي يمين مثلا دون اليسار)، يمكن تصحيح هذه الأخطاء بشكل مباشر للمشاهدة مباشرة دون التعديل على الفيديو، ويمكن أيضًا إن أردنا تصحيحه بشكل دائم وإعادة نشره عبر محررات الفيديو. ولكننا هنا سنتحدث عن التصحيح باستخدام برنامج vlc للمشاهدة فقط، فمن يعمل على محررات الفيديو يعرف كيف يمكنه تصحيح ذلك وتصدير الفيديو بعد تصحيح أخطائه.. تصحيح عدم تطابق الصوت مع الصورة ﻷنظمة الحاسوب (ويندوز، لينكس، ماك) على اﻷندرويد تصحيح خروج الصوت من جهة واحدة تصحيح عدم تطابق الصوت مع الصورة ﻷنظمة الحاسوب (ويندوز، لينكس، ماك) نستخدم لهذا الغرض مشغل الفيديو الشهير والمجاني vlc والذي يعمل على جميع أنظمة الحاسوب والمحمول. وهنا إما نقوم بتنزيل الفيديو المطلوب والذي يحوي الأخطاء التي ذكرناها من الإنترنت ليصبح لدينا على الجهاز ومنه نشغله مباشرة باستخدام برنامج vlc أو إذا كان الفيديو على اليوتيوب أو موقع شبيه به يدعم البث video stream فنقوم بتشغيله مباشرة من النت بفتح برنامج vlc والذهاب لـ Media &amp;gt; Open Network Stream كما في الصورة: ثم نضع رابط الفيديو كما في الصورة أدناه ونضغط على play والآن بعد تشغيل الفيديو سواء بعد تنزيله من النت أي من الجهاز مباشرة أو من الإنترنت مباشرة، لتصحيح خطأ عدم تزامن الصوت مع الصورة على نظامي الويندوز واللينكس نضغط على الكيبورد على أحد زري J و K لتأخير وتسبيق الصوت عن الصورة على التوالي. على نظام الماك تكون الاختصارات G و F نستمر في الضغط على أحد هذه الأزرار بحسب الخطأ في الفيديو لنحصل على النتيجة المطلوبة. على اﻷندرويد قم بتحميل تطبيق vlc من Google play. قم بفتح الفيديو الموجود على الهاتف أو بنسخ رابط الفيديو من اليوتيوب أو مايشبهه من مواقع الفيديو والذهاب للقائمة الجانبية للبرنامج ثم Stream ولصق الرابط هناك من الخيارات في الأسفل اضغط على الأيقونة الظاهرة في الصورة ثم Audio delay اضغط على زري + و - للتعديل والحصول على النتيجة المطلوبة تصحيح خروج الصوت من جهة واحدة بعض الفيديوهات تحوي على خطأ في الصوت وهو خروجه من جهة واحدة (اليمين أو اليسار) ويتضح هذا الخطأ تمامًا عند ارتداء سماعات. لتصحيح هذا الخطأ ضمن برنامج vlc ( ﻷنظمة الحاسوب فقط حيث أنني لم أعثر على هذا الخيار في النسخة المخصصة ﻷندرويد) بعد فتح الفيديو المطلوب نضغط باليمين على الشاشة ثم Audio &amp;gt; Stereo Mode &amp;gt; Left كما هو مبين في الصورة: يجدر الإشارة في النهاية إلى أننا قمنا بتغطية ميزتين فقط من مزايا مشغل الفيديو العملاق VLC والذي يحوي مزايا أخرى مثل التحويل بين صيغ الصوت والصورة وتسجيل فيديو للشاشة لعمل فيديوهات تعليمية مثلا وغيرها من المزايا..</summary></entry><entry><title type="html">أنواع أنظمة الملفات وكيفية الاختيار بينهم</title><link href="http://localhost:4000/File-Systems/" rel="alternate" type="text/html" title="أنواع أنظمة الملفات وكيفية الاختيار بينهم" /><published>2019-06-22T00:00:00+03:00</published><updated>2019-06-22T00:00:00+03:00</updated><id>http://localhost:4000/File-Systems</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/File-Systems/">&lt;p&gt;أهلًا بكم في درس جديد حول أنظمة الملفات File Systems والتي هي الأساس لتنظيم الملفات في وحدات التخزين (الأقراص الصلبة).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يوجد اليوم العديد من أنظمة الملفات المستخدمة ويعود لك قرار اختيار أحدها عند تهيئته القرص الصلب وذلك وفقًا لـ :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;نظام التشغيل&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;نوع القرص الذي تقوم بتهيئته&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;ستجد في هذا المقال تغطية لـ 12 نوع شائع لنظام الملفات&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دعونا في البداية نفهم سريعًا وظيفة أنظمة الملفات.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#وظيفة-أنظمة-الملفات&quot; id=&quot;markdown-toc-وظيفة-أنظمة-الملفات&quot;&gt;وظيفة أنظمة الملفات&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#fat12-fat16--fat32&quot; id=&quot;markdown-toc-fat12-fat16--fat32&quot;&gt;FAT12, FAT16 &amp;amp; FAT32&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ntfs&quot; id=&quot;markdown-toc-ntfs&quot;&gt;NTFS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#exfat&quot; id=&quot;markdown-toc-exfat&quot;&gt;exFAT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#ext2-ext3--ext4&quot; id=&quot;markdown-toc-ext2-ext3--ext4&quot;&gt;ext2, ext3 &amp;amp; ext4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#hfs-hfs--apfs&quot; id=&quot;markdown-toc-hfs-hfs--apfs&quot;&gt;HFS, HFS+ &amp;amp; APFS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#zfs&quot; id=&quot;markdown-toc-zfs&quot;&gt;ZFS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#كيفية-اختيار-نظام-الملفات&quot; id=&quot;markdown-toc-كيفية-اختيار-نظام-الملفات&quot;&gt;كيفية اختيار نظام الملفات&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#المراجع&quot; id=&quot;markdown-toc-المراجع&quot;&gt;المراجع&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;وظيفة-أنظمة-الملفات&quot;&gt;وظيفة أنظمة الملفات&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;تقوم بتقسيم مساحة القرص إلى حجرات (أقسام صغيرة) افتراضية وتعطي لكل ملف رقم تسلسلي يعبر عن مكان تواجده في القرص الصلب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الصورة التالية توضح العملية حيث تعبر المربعات عن الحجرات وتعبر المساحات الحمراء عن حجم الملفات في كل حجرة&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/file-systems.jpg&quot; alt=&quot;File-Systems&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(للمزيد حول فهم الموضوع نظريًا اقرأ عنه في &lt;a href=&quot;https://ar.wikipedia.org/wiki/نظام_الملفات&quot;&gt;ويكيبيديا&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;fat12-fat16--fat32&quot;&gt;FAT12, FAT16 &amp;amp; FAT32&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;أقدم أنواع الملفات في هذه القائمة وهو FAT12 المُصدر عام 1980 وبعدها FAT16 عام 1984 من قبل IBM وميكروسوفت ثم FAT32 من قبل ميكروسوفت عام 1996.
إن FAT اختصار لـ (File allocation table) وتعني جدول توزيع الملفات، الأنواع الرئيسية لها هي المذكورة هنا (FAT12-16-32) بحيث يشير ازدياد الرقم إلى زيادة في عدد الحجرات والحجم الأعظمي للملف الواحد ولحجم القرص بالكامل. وفيما يلي جدول يوضح ذلك:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt; &lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;الحجم الأعظمي للملف الواحد&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;الحجم الأعظمي للقرص&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;FAT12&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;32MB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;32MB&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;FAT16&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2GB/4GB&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16GB&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;FAT32&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4GB&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;32GB (تهيئة ويندوز)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2TB (أنظمة أخرى)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16TB (نظريًا)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: نظام الملفات FAT32 شائع جدًا بسبب توافقه مع أنظمة التشغيل المختلفة ويُستخدم كثيرًا لوحدات التخزين الخارجية من USB Flash وكروت الذاكرة للهواتف وما إلى ذلك..&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ntfs&quot;&gt;NTFS&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;اختصار لـ New Technology File System وهو الأكثر شيوعًا ﻷنظمة ويندوز وتم إطلاقه عام 1993 لتجاوز حد حجم الملفات الموجود في FAT32 حيث أصبح الحد الأعظمي لحجم الملف الواحد 16 exabytes، والإكسابايت EB هي مليون تيرابايت، مما يعني أنه عمليا لايوجد حد لحجم الملف!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هذا النوع من أنظمة الملفات هو journaling File System أي يحتفظ بسجل للتغييرات وبالتالي يتم تجنب تلف البيانات ويتم الاستعادة في حال حدوث خلل في النظام أو في الطاقة الكهربائية.
وليس كما في FAT32، يدعم نظام الملفات هنا الصلاحية، مما يعني أنه يمكن مثلا الإشارة لملف ما على أنه للقراءة فقط، كما يدعم تشفير البيانات. مما يجعله مناسب أكثر لاستخدامه نظاما للملفات ﻷنظمة التشغيل، ولذا &lt;strong&gt;يجب&lt;/strong&gt; تنصيب الويندوز على قرص ذو نوع نظام ملفات NTFS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: غير متوافق مع الإصدارات القديمة لويندوز وكذلك غير متوافق مع الأنظمة الأخرى، مثلا تظهر أقراص NTFS على أنها للقراءة فقط في نظام macOS والأنظمة القديمة من لينكس. وقد لاتكون قابلة للقراءة نهائيًا لأجهزة مشغلات الفيديو مثلًا. بالتالي يجب عدم استخدامها للأقراص الخارجية&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;exfat&quot;&gt;exFAT&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;اختصار لـ Extended File Allocation Table تم إطلاقه من قِبَل ميكروسوفت عام 2006 كنظام مُحسَّن لأقراص USB كبيرة السعة وكروت الذاكرة.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نظام الملفات هذا أقل تطوّرًا من NTFS ولكن يحوي مزايا إضافية بالمقارنة مع FAT32. 
الحد الأعظمي لحجم الملف الواحد هنا هو 16EX أي عمليا لا يوجد حد. مما يجعله أفضل خيار لكروت الذاكرة التي تٌسجَّل عليها ملفات الفيديو. ولهذا السبب تم اختياره كنظام ملفات افتراضي لكروت ذاكرة SDXC&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: يتوافق بشكل أفضل مع الأنظمة المختلفة بالمقارنة مع NTFS. بما في ذلك القراءة والكتابة على أنظمة ماك macOS والإصدارات الحديثة من أندرويد. وعلى اللينكس فستحتاج لتنزيل حزم إضافية للوصول لأقراص exFAT.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ext2-ext3--ext4&quot;&gt;ext2, ext3 &amp;amp; ext4&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;اختصار لـ extended File System وتم إطلاقه حصرًا ﻷنظمة لينكس عام 1992 حيث أُطلق نظام الملفات ext.
بعدها بعام أُطلق ext2 والذي كان لسنوات عديدة نظام الملفات الافتراضي للعديد من توزيعات لينكس.
عام 2001 تم إصدار ext3 والذي وفَّر journaling File System المذكور سابقّا لتجنب تلف البيانات.
وتم طرح أخيرًا ext4 عام 2008 الأحدث لتاريخ هذه الصفحة والافتراضي ﻷنظمة لينكس.
أقصى حد لحجم الملف هو 16TB ولحجم القرص 1EB&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: كونه مخصص لأنظمة لينكس فهو غير متوافق بشكل افتراضي مع أنظمة تشغيل ويندوز وماك، ولكن قد يصبح قابل للقراءة أو حتى الكتابة باستخدام برامج اضافية.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hfs-hfs--apfs&quot;&gt;HFS, HFS+ &amp;amp; APFS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;حيث HFS اختصار لـ hierarchical File System أي نظام الملفات الهرمي وتم إطلاقه من أبّل عام 1995 لنظام ماك. ويدعم حجم أعظمي للملف 2GB وحجم أعظمي للقرص 2TB ويُعرف أيضًا بـ Mac OS standard.
وتم إطلاق HFS+ عام 1998 والذي يُعرف أيضًا بـ HFS Extended أو Mac OS Extended والذي يوفّر journaling لتجنب تلف البيانات ويدعم حجم أعظمي للملف والقرص 8EB عند استخدام نظام macOS 10 أو أحدث.
عام 2017 تم طرح نظام ملفات أبل Apple File System واختصارا APFS والمٌحسَّن ﻷقراص SSD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: جميعهم لا يدعمون افتراضيًا الأنظمة الأخرى الغير تابعة لشركة أبّل&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;zfs&quot;&gt;ZFS&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;و zed file system الذي تم إطلاقه مبدأيًا عام 2006 من قِبَل Sun Microsystems ولكن منذ عام 2013 أصبح تطويره من قِبَل OpenZFS project.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يختلف نظام الملفات هذا عن باقي الأنظمة كونه يقوم بدمج مدير أقراص للتحكم بالأقراص المرتبطة بالحاسب. ومن خلال دمج إدارة القرص مع نظام الملفات، يوفّر ZFS حماية أكبر ضد فقد أو تلف البيانات.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;التوافق مع أنظمة التشغيل&lt;/strong&gt;: متوافق حاليًا مع لينكس و FreeBSD و TrueOS وقد يدعم ويندوز وماك لاحقًا.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;كيفية-اختيار-نظام-الملفات&quot;&gt;كيفية اختيار نظام الملفات&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;في حالة الأقراص التي سيتم تشغيل أنظمة التشغيل عليها فلا يوجد خيار هنا، حيث يجب عليك اختيار نوع نظام الملفات المٌختار أصلا من قبل نظام التشغيل الذي ستنصّبه. هذا يعني NTFS لويندوز و ext4 للينكس و HFS+ أو APFS للماك.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;بالنسبة ﻷقراص USB وكروت الذاكرة فإن نظام الملفات FAT32 هو الخيار الأفضل للأقراص ذات السعة الأقل من 32 جيغابايت وذلك ﻷن له توافق مع مختلف الأنظمة (مع الانتباه إلى أن الحجم الأعظمي للملف كما هو مذكور 4 جيغابايت).&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;أما لأقراص الـ USB وكروت الذاكرة ذات السعة أكبر من 32 جيغا أو إذا أردنا تخزين ملفات أكبر من 4 جيغا للملف الواحد فإن نظام الملفات exFAT هو الأفضل&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;للأقراص الخارجية عمومًا وأقراص SSD استخدم NTFS إذا كان الاستعمال يقتصر على أجهزة ويندوز، أو exFAT للاستعمال على كلا الويندوز والماك&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;آمل أن تكون قد حصلت على فائدة، إذا كان لديك أي سؤال فاطرحه في التعليقات، ﻷي تعديل أو اقتراح يمكن طرحه أيضًا في الأسفل أو تعديل الصفحة مباشرة من خلال الزر أعلى الصفحة.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;المراجع&quot;&gt;المراجع&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_file_systems&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_h30HBYxtws&quot;&gt;ExplainigComputer channel on YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;الإصدارات المختلفة ل FAT16 محدودة لحجم ملفات أعظمي 2GB,4GB مع حجم قرص أعظمي 2GB أو 4 أو 8 أو 16 جيغابايت وذلك بحسب حجم القسم والحجرة. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">أهلًا بكم في درس جديد حول أنظمة الملفات File Systems والتي هي الأساس لتنظيم الملفات في وحدات التخزين (الأقراص الصلبة). يوجد اليوم العديد من أنظمة الملفات المستخدمة ويعود لك قرار اختيار أحدها عند تهيئته القرص الصلب وذلك وفقًا لـ : نظام التشغيل نوع القرص الذي تقوم بتهيئته ستجد في هذا المقال تغطية لـ 12 نوع شائع لنظام الملفات دعونا في البداية نفهم سريعًا وظيفة أنظمة الملفات. وظيفة أنظمة الملفات FAT12, FAT16 &amp;amp; FAT32 NTFS exFAT ext2, ext3 &amp;amp; ext4 HFS, HFS+ &amp;amp; APFS ZFS كيفية اختيار نظام الملفات المراجع وظيفة أنظمة الملفات تقوم بتقسيم مساحة القرص إلى حجرات (أقسام صغيرة) افتراضية وتعطي لكل ملف رقم تسلسلي يعبر عن مكان تواجده في القرص الصلب. الصورة التالية توضح العملية حيث تعبر المربعات عن الحجرات وتعبر المساحات الحمراء عن حجم الملفات في كل حجرة (للمزيد حول فهم الموضوع نظريًا اقرأ عنه في ويكيبيديا) FAT12, FAT16 &amp;amp; FAT32 أقدم أنواع الملفات في هذه القائمة وهو FAT12 المُصدر عام 1980 وبعدها FAT16 عام 1984 من قبل IBM وميكروسوفت ثم FAT32 من قبل ميكروسوفت عام 1996. إن FAT اختصار لـ (File allocation table) وتعني جدول توزيع الملفات، الأنواع الرئيسية لها هي المذكورة هنا (FAT12-16-32) بحيث يشير ازدياد الرقم إلى زيادة في عدد الحجرات والحجم الأعظمي للملف الواحد ولحجم القرص بالكامل. وفيما يلي جدول يوضح ذلك:   الحجم الأعظمي للملف الواحد الحجم الأعظمي للقرص FAT12 32MB 32MB FAT16 2GB/4GB1 16GB FAT32 4GB 32GB (تهيئة ويندوز)     2TB (أنظمة أخرى)     16TB (نظريًا) التوافق مع أنظمة التشغيل: نظام الملفات FAT32 شائع جدًا بسبب توافقه مع أنظمة التشغيل المختلفة ويُستخدم كثيرًا لوحدات التخزين الخارجية من USB Flash وكروت الذاكرة للهواتف وما إلى ذلك.. NTFS اختصار لـ New Technology File System وهو الأكثر شيوعًا ﻷنظمة ويندوز وتم إطلاقه عام 1993 لتجاوز حد حجم الملفات الموجود في FAT32 حيث أصبح الحد الأعظمي لحجم الملف الواحد 16 exabytes، والإكسابايت EB هي مليون تيرابايت، مما يعني أنه عمليا لايوجد حد لحجم الملف! هذا النوع من أنظمة الملفات هو journaling File System أي يحتفظ بسجل للتغييرات وبالتالي يتم تجنب تلف البيانات ويتم الاستعادة في حال حدوث خلل في النظام أو في الطاقة الكهربائية. وليس كما في FAT32، يدعم نظام الملفات هنا الصلاحية، مما يعني أنه يمكن مثلا الإشارة لملف ما على أنه للقراءة فقط، كما يدعم تشفير البيانات. مما يجعله مناسب أكثر لاستخدامه نظاما للملفات ﻷنظمة التشغيل، ولذا يجب تنصيب الويندوز على قرص ذو نوع نظام ملفات NTFS. التوافق مع أنظمة التشغيل: غير متوافق مع الإصدارات القديمة لويندوز وكذلك غير متوافق مع الأنظمة الأخرى، مثلا تظهر أقراص NTFS على أنها للقراءة فقط في نظام macOS والأنظمة القديمة من لينكس. وقد لاتكون قابلة للقراءة نهائيًا لأجهزة مشغلات الفيديو مثلًا. بالتالي يجب عدم استخدامها للأقراص الخارجية exFAT اختصار لـ Extended File Allocation Table تم إطلاقه من قِبَل ميكروسوفت عام 2006 كنظام مُحسَّن لأقراص USB كبيرة السعة وكروت الذاكرة. نظام الملفات هذا أقل تطوّرًا من NTFS ولكن يحوي مزايا إضافية بالمقارنة مع FAT32. الحد الأعظمي لحجم الملف الواحد هنا هو 16EX أي عمليا لا يوجد حد. مما يجعله أفضل خيار لكروت الذاكرة التي تٌسجَّل عليها ملفات الفيديو. ولهذا السبب تم اختياره كنظام ملفات افتراضي لكروت ذاكرة SDXC التوافق مع أنظمة التشغيل: يتوافق بشكل أفضل مع الأنظمة المختلفة بالمقارنة مع NTFS. بما في ذلك القراءة والكتابة على أنظمة ماك macOS والإصدارات الحديثة من أندرويد. وعلى اللينكس فستحتاج لتنزيل حزم إضافية للوصول لأقراص exFAT. ext2, ext3 &amp;amp; ext4 اختصار لـ extended File System وتم إطلاقه حصرًا ﻷنظمة لينكس عام 1992 حيث أُطلق نظام الملفات ext. بعدها بعام أُطلق ext2 والذي كان لسنوات عديدة نظام الملفات الافتراضي للعديد من توزيعات لينكس. عام 2001 تم إصدار ext3 والذي وفَّر journaling File System المذكور سابقّا لتجنب تلف البيانات. وتم طرح أخيرًا ext4 عام 2008 الأحدث لتاريخ هذه الصفحة والافتراضي ﻷنظمة لينكس. أقصى حد لحجم الملف هو 16TB ولحجم القرص 1EB التوافق مع أنظمة التشغيل: كونه مخصص لأنظمة لينكس فهو غير متوافق بشكل افتراضي مع أنظمة تشغيل ويندوز وماك، ولكن قد يصبح قابل للقراءة أو حتى الكتابة باستخدام برامج اضافية. HFS, HFS+ &amp;amp; APFS حيث HFS اختصار لـ hierarchical File System أي نظام الملفات الهرمي وتم إطلاقه من أبّل عام 1995 لنظام ماك. ويدعم حجم أعظمي للملف 2GB وحجم أعظمي للقرص 2TB ويُعرف أيضًا بـ Mac OS standard. وتم إطلاق HFS+ عام 1998 والذي يُعرف أيضًا بـ HFS Extended أو Mac OS Extended والذي يوفّر journaling لتجنب تلف البيانات ويدعم حجم أعظمي للملف والقرص 8EB عند استخدام نظام macOS 10 أو أحدث. عام 2017 تم طرح نظام ملفات أبل Apple File System واختصارا APFS والمٌحسَّن ﻷقراص SSD. التوافق مع أنظمة التشغيل: جميعهم لا يدعمون افتراضيًا الأنظمة الأخرى الغير تابعة لشركة أبّل ZFS و zed file system الذي تم إطلاقه مبدأيًا عام 2006 من قِبَل Sun Microsystems ولكن منذ عام 2013 أصبح تطويره من قِبَل OpenZFS project. يختلف نظام الملفات هذا عن باقي الأنظمة كونه يقوم بدمج مدير أقراص للتحكم بالأقراص المرتبطة بالحاسب. ومن خلال دمج إدارة القرص مع نظام الملفات، يوفّر ZFS حماية أكبر ضد فقد أو تلف البيانات. التوافق مع أنظمة التشغيل: متوافق حاليًا مع لينكس و FreeBSD و TrueOS وقد يدعم ويندوز وماك لاحقًا. كيفية اختيار نظام الملفات في حالة الأقراص التي سيتم تشغيل أنظمة التشغيل عليها فلا يوجد خيار هنا، حيث يجب عليك اختيار نوع نظام الملفات المٌختار أصلا من قبل نظام التشغيل الذي ستنصّبه. هذا يعني NTFS لويندوز و ext4 للينكس و HFS+ أو APFS للماك. بالنسبة ﻷقراص USB وكروت الذاكرة فإن نظام الملفات FAT32 هو الخيار الأفضل للأقراص ذات السعة الأقل من 32 جيغابايت وذلك ﻷن له توافق مع مختلف الأنظمة (مع الانتباه إلى أن الحجم الأعظمي للملف كما هو مذكور 4 جيغابايت). أما لأقراص الـ USB وكروت الذاكرة ذات السعة أكبر من 32 جيغا أو إذا أردنا تخزين ملفات أكبر من 4 جيغا للملف الواحد فإن نظام الملفات exFAT هو الأفضل للأقراص الخارجية عمومًا وأقراص SSD استخدم NTFS إذا كان الاستعمال يقتصر على أجهزة ويندوز، أو exFAT للاستعمال على كلا الويندوز والماك آمل أن تكون قد حصلت على فائدة، إذا كان لديك أي سؤال فاطرحه في التعليقات، ﻷي تعديل أو اقتراح يمكن طرحه أيضًا في الأسفل أو تعديل الصفحة مباشرة من خلال الزر أعلى الصفحة. المراجع Wikipedia ExplainigComputer channel on YouTube الإصدارات المختلفة ل FAT16 محدودة لحجم ملفات أعظمي 2GB,4GB مع حجم قرص أعظمي 2GB أو 4 أو 8 أو 16 جيغابايت وذلك بحسب حجم القسم والحجرة. &amp;#8617;</summary></entry></feed>