<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

	<title>Hank Quinlan's Blog</title>
	<link href="http://hankquinlan.github.io/blog/atom.xml" rel="self"/>
	<link href="http://hankquinlan.github.io/blog"/>
	<updated>2016-06-17T18:56:38+03:00</updated>
	<id>http://hankquinlan.github.io/blog</id>
	<author>
		<name>Hank Quinlan</name>
		<email>hankquinlanhub@gmail.com</email>
	</author>

	
		<entry>
			<title>المشاركة الأولى</title>
			<link href="http://hankquinlan.github.io/first-commit"/>
			<updated>2016-06-16T00:00:00+03:00</updated>
			<id>http://hankquinlan.github.io//first-commit</id>
			<content type="html">&lt;p&gt;هذه هي المشاركة الأولى في الموقع، والمدعوم 
&lt;!--more--&gt;
من قبل &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;جايكل&lt;/a&gt; وأنا سعيد بذلك .. أتمنى لنفسي حظاً موفقاً!د بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلK ، هتهشستي مك.
نشكسنيبخن صد بذلد بذلد بذلد بذلد بذل، ةمسي .
بمنكسيب : خمسنيكنب; s;kd د بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذل بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلبذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذلد بذل يسنشمت ختبصكثشهتبنسي كتثصبمنكشسنب خنثبنشكسمين هثبنةشيمنتب هتثصخبهصعثاب تنستا&lt;/p&gt;
</content>
		</entry>
	

</feed>